<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Do good science</title>
  
  
  <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/"/>
  <updated>2022-09-05T12:58:31.217Z</updated>
  <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/</id>
  
  <author>
    <name>Jason Tsai</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>新的網誌-新的開始</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2022/08/27/2022.newblog/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2022/08/27/2022.newblog/</id>
    <published>2022-08-27T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2022-09-05T12:58:31.217Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h3><p>今年也發生許多事。當大家都在往前進時，我在回顧以前。雖然有一陣子稍微卡住了，但這其實是一個好的過程。因為好好的回顧完了，<strong>才可以好好的跨一大步前進。</strong></p><p>首先，網誌改了一下地方跟名字。</p><h3 id="舊的名字不合適了"><a href="#舊的名字不合適了" class="headerlink" title="舊的名字不合適了"></a>舊的名字不合適了</h3><p>網誌原本的名字是<a href="https://ishengtsai.blogspot.com/"><strong>安靜的老人與一家六口</strong></a>。其實更早之前的名字是老人與狗，安靜的老人跟一家三口。</p><p>老人（我）還是很安靜，但是今年四月底一直跟隨著我們的狗狗Micky離開了。</p><p><img src="/img/20110425-DSC_0071-2.png" alt="Micky we miss you very much"></p><p>狗狗走了還是那麼的善解人意，告訴我在這個人生時間點該重新想一下了。</p><p>有很多思緒想要寫下來。但目前就是先整理。整理電腦，整理照片，整理一下實驗室，然後整理一下網誌。因為名字就不合適了。</p><p>也想放幾張照片到網路上，這樣他就會在網路中跑著跑著被人三不五時發現 😂</p><h3 id="之前網誌原來是有人看的XD"><a href="#之前網誌原來是有人看的XD" class="headerlink" title="之前網誌原來是有人看的XD"></a>之前網誌原來是有人看的XD</h3><p>從2013年開始寫，當初開始寫的理由是要去日本工作一年，想把看到的人、事、物記錄下來給老婆看。介於太久沒回台灣，中文寫說的能力一直是自己的弱項，就想用中文寫寫看。就這樣開始快十年了。從幾個月一篇到快一年一篇。其實也才寫了<strong>49</strong>篇，變成是一個主要是寫給自己，反思自己理念<del>跟秀恩愛</del>的地方。</p><p>到目前為止，總共有<strong>406,825</strong>個點擊，每篇最少有1.2K，扣除掉自己抓錯次跟潤稿至少按200次的話，可能跟自己fb好友人數差不多。這跟網站後台統計來源也差不多。在此也謝謝朋友們。</p><p>回顧閱讀最高的十五篇，好像都跟職涯<del>OS</del>或是人生的規劃有關。點擊最高的<a href="/2017/05/29/lifeofbeingapostdoc/">博後五年的心路歷程</a> 是實驗室開始有博士後研究的時候，想把自己當初的想法<del>跟痛苦</del>回顧一下。後來被學長分享出去然後有很多在做的博後心有戚戚焉，就變成這樣了。再來就是<a href="/2019/08/21/howtoreadapaper/">如何有效率的讀Paper</a>，算是自己的一篇分享工具文章？後來也有一些學生寫訊息說還蠻有用，也是蠻高興的。</p><figure>   <img src="/img/oldbloggertop15.png" alt="top 15 articles" style="width:80%" >   <figcaption>top 15 articles </figcaption><p>回顧這些文章，其實有點恍惚。好像這些事情也才發生在昨天一樣，有點歷歷在目。又好像一些東西也失去了，想要抓住什麼也不知道對空氣揮舞個什麼。蠻有趣的一點是很多當初的想法沒什麼改變，該說自己是不懂變通嗎？完全沒長進。</p><p><strong>唯一慶幸的是有紀錄下來。</strong> 這跟很喜歡拍攝一樣，雖然不怎麼會拍，但是當下的心情有記錄下來。</p><h3 id="新的名字"><a href="#新的名字" class="headerlink" title="新的名字"></a>新的名字</h3><p>那新的網誌要取什麼名字呢？A new adventure?  我三個小孩還不夠天天冒險嗎？A new house? 繼上個月要霸氣的走過郵局要領錢出來付三個小孩的學費然後戶頭不夠 <del>換老婆領QQ</del> ，好像已經準備躺平了。Live a good life? 雖然很忙也有一些壓力，但是我其實每天都還蠻開心的。</p><p>這幾個禮拜也在寫一些計畫申請書，因為最近的一些新聞，突然就寫下一句</p><p><img src="/img/dogoodscience.png" alt="後來竟然繼續留著丟出去了天啊我好煩"></p><p>嗯。就是這樣了。做久了你會發現其實很難。不過也很單純。就以這個為出發點吧。</p><blockquote><p><em>Do good science</em></p></blockquote><h3 id="新的網誌"><a href="#新的網誌" class="headerlink" title="新的網誌"></a>新的網誌</h3><p>既然有新名字了，也想到要備份了。blogger 要換到新介面基本上跟重新寫沒什麼兩樣。因為自己寫code跟整理筆記都已經都習慣用markdown 了，到最後選的新平台是 <a href="https://hexo.io/zh-tw/">hexo</a>。所以就慢慢的從html ➡️ markdown ➡️ 修改沒有轉換成功的語法 <del>還發現好多錯字</del>。雖然全部文章還沒全部轉換好，更新有點費時，裡面的連結跟圖片還需要一個一個檢查。但是新的平台可以讓自己更系統化的紀錄，下一次轉換平台也會更輕鬆，也許會因此寫更多？</p><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash"><span class="hljs-comment"># 真的簡單很多</span><br>hexo clean<br>hexo deploy<br><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>不管怎麼樣，<strong>可以開始紀錄新的旅程了</strong>。 </p><p>新的開始。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">a new blog - a new name</summary>
    
    
    
    
    <category term="blog" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/blog/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>老婆生日快樂！喜歡妳的100個理由 [2022]</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2022/04/16/2022.happybdaycandy/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2022/04/16/2022.happybdaycandy/</id>
    <published>2022-04-16T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2022-09-05T13:08:41.037Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/20220319-IMG_1705.jpg" alt="每三個月能兩個人單獨出去一次就很珍惜了~"></p><ol><li>喜歡第一次見到妳的樣子</li><li>喜歡互相寫信的妳</li><li>喜歡一起在圖書館讀書的妳</li><li>喜歡盪鞦韆的妳</li><li>喜歡吃完餅乾包裝紙會給我的妳</li><li>喜歡純真溫柔的妳</li><li>喜歡一起撐傘的妳</li><li>喜歡夢到妳</li><li>喜歡相信我是180公分高的妳</li><li>喜歡第一次手牽手的妳</li><li>喜歡交往中的妳</li><li>喜歡算命說我老婆會很兇讓我用實據證明算命是錯的妳 </li><li>喜歡18歲的妳</li><li>喜歡19歲的妳</li><li>喜歡<del>20歲的妳…. … 這樣一直寫下去好像會被退稿</del>    現在的妳</li><li>喜歡聰明的妳</li><li>喜歡長距離交往每天打電話的妳</li><li>喜歡天天想妳</li><li>喜歡理直氣壯叫我幫忙寫作業的妳</li><li>喜歡我寫博士論文時在旁邊打仙劍奇俠傳的妳</li><li>喜歡一起在劍橋的妳</li><li>喜歡我博後時期壓力很大在旁邊支持的妳</li><li>喜歡對朋友真心的妳</li><li>喜歡一起遛Micky的妳</li><li>喜歡一起爬山旅遊的妳</li><li>喜歡穿著裙子飛揚的妳</li><li>喜歡做甜點因為想吃然後做出蘿蔔糕芋頭酥蛋糕月餅鳳梨酥的妳</li><li>喜歡一起喝啤酒的妳</li><li>喜歡願意陪我去吃吃到飽的妳</li><li>喜歡不愛吃青椒紅蘿蔔但我炒的就會吃的妳</li><li>喜歡會挑葡萄麵包裡的葡萄給我吃的妳</li><li>喜歡也愛吃很辣的妳</li><li>喜歡很辣的妳</li><li>喜歡臃腫的我的妳</li><li>喜歡臃腫如我還說我好瘦的妳</li><li>喜歡佔著我思緒的妳</li><li>喜歡一笑大家就開心的妳</li><li>喜歡求婚時答應的妳</li><li>喜歡求婚當天晚上我一直拉肚子然後臉黑著照顧我的妳</li><li>喜歡一起去日本的妳</li><li>喜歡在日本跟我連續兩天都吃拉麵的妳</li><li>喜歡在日本晚上都一起去逛超級市場找折扣品的妳</li><li>喜歡在日本等我回來的妳</li><li>喜歡一起回台灣的妳</li><li>喜歡擁抱著我的妳</li><li>喜歡冬暖夏涼的妳</li><li>喜歡婚禮前一天一起去醫院照顧我爸媽的妳</li><li>喜歡婚禮當天是最世界最漂亮新娘的妳</li><li>喜歡婚禮當天伴郎不會綁車頭彩也不會生氣的妳</li><li>喜歡婚禮之後還是最世界最漂亮的妳</li><li>喜歡變成家人的妳</li><li>喜歡讓我覺得擁有全世界的妳</li><li>喜歡努力的妳</li><li>喜歡做每件事都要盡力的妳</li><li>喜歡去看中醫然後中醫說妳脈象像條牛的妳</li><li>喜歡懷孕的妳</li><li>喜歡懷孕時洗澡會跟肚子說話的妳</li><li>喜歡當媽媽的妳</li><li>喜歡唸故事給小孩的妳</li><li>喜歡教女兒怎麼唱 let it go 的妳</li><li>喜歡也常常自己 let it go 的妳</li><li>喜歡讓女兒變小公主的妳</li><li>喜歡再度懷孕的妳 <del>拜託不要再一次</del></li><li>喜歡有一個女兒特別像妳</li><li>喜歡算命說我有兩女一男突然覺得算命好像是對的妳 </li><li>喜歡當我壓力大然後默默開一瓶紅酒的妳</li><li>喜歡會變魔術如家裡牙膏永遠不會擠完的妳</li><li>喜歡每次問說吃什麼回答隨便但是真的不能隨便的妳</li><li>喜歡像我的兩個小孩特別黏你</li><li>喜歡像妳的一個小孩特別黏我</li><li>喜歡盡心照顧家人的妳</li><li>喜歡有小孩後還是想要兩個人的妳</li><li>喜歡覺得某個劇很好看一定要跟我再看一次的妳</li><li>喜歡看完某個劇一定要我晚上都對妳眨眼睛的妳</li><li>喜歡每次看完韓劇都會叫我歐巴的妳</li><li>喜歡看完每個劇都說男主角像我的妳</li><li>喜歡認為我長得像至少五個很不一樣演員的妳</li><li>喜歡一直都還有童心的妳</li><li>喜歡四月一號會故意 (?) 說不喜歡我的妳</li><li>喜歡經過我都會我踩我一下腳的妳</li><li>喜歡頭髮梳另一邊然後問我今天哪裡不一樣的妳</li><li>喜歡沒有變髮型然後問我今天哪裡不一樣的妳</li><li>喜歡偷偷幫我買生日禮物結果在我信用卡帳單出現的妳</li><li>喜歡幫同事訂uber結果也是在我信用卡帳單出現的妳</li><li>喜歡超會打蚊子的妳</li><li>喜歡看到蟑螂會小碎步跳舞的妳</li><li>喜歡一起去做瑜伽的妳</li><li>喜歡看cars 竟然會哭的妳</li><li>喜歡一哭就製造出海洋的妳</li><li>喜歡每一件事都說出口的妳</li><li>喜歡說自己很快樂的妳</li><li>喜歡已經一起走很久的妳</li><li>喜歡可以讓我走得更遠的妳</li><li>喜歡越來越漂亮的妳</li><li>喜歡老花眼中的妳</li><li>喜歡未來的妳</li><li>喜歡這個世界都是因為妳</li><li>喜歡遇到的是妳</li><li>喜歡有相信下輩子的妳</li><li>喜歡是今天生日的妳。</li></ol><p>就是喜歡妳，生日快樂。 </p><p><img src="/img/IMG_2702.png" alt="送妳一束花～"></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">Happy birthday Candy!</summary>
    
    
    
    <category term="Candy生日快樂" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/Candy%E7%94%9F%E6%97%A5%E5%BF%AB%E6%A8%82/"/>
    
    
    <category term="bday" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/bday/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>當初是如何學程式語言的-心路歷程跟想法</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2021/11/18/howtocode/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2021/11/18/howtocode/</id>
    <published>2021-11-18T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2022-08-31T22:45:04.373Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>快到年底要幹嘛，當然寫科技部計畫啊 然後又被reject QQ<br>自己拖延症又發作，所以乾脆來寫網誌，也彌補一年至少有寫三篇的進度。</p><p><strong>這一篇文章想要探討的是半路出家學程式語言的心路歷程。<br>然後回顧的話需要注意什麼。</strong></p><p>今年開學學期初變成學程的教務委員之一時，當下真的感覺任重道遠。其實課程安排本身是不用做太多事情的，因為之前的老師們都已經設計得很好了。 </p><p>但在討論的過程中，開始思考的是所謂學生應該要有的核心能力。 就是如知道現在一個生命科學問題的研究，所需要的領域知識(domain knowledge) 和核心能力(core knowledge)。 </p><p>一個所謂的核心課程，是需要搭配多少的核心能力跟領域知識呢？ 之前有寫一篇 <a href="/2017/09/02/genomicscoreskills/">基因體學的核心</a>，現在重新閱讀覺得當初把兩種能力糾纏在一起。因為覺得都需要學啊～</p><p>現在如果要更清楚地講出來，<strong>我定義核心能力為</strong></p><blockquote><p><strong>如果有一天，你選擇在另一個領域耕耘下去的話，是可以用到的。</strong> </p></blockquote><p>所以某一方面我也認為核心能力應該是像可轉移的技能 (transferable skills)。 像是基因體學的話我會覺得是領域知識[生物學+實驗+分析] + 核心知識 [數學] ＋ 核心知識 [程式語言] 。</p><p>因為每個領域的增進，如生命科學，都開始跨進了高通量&#x2F;面向的資料產生， 變成簡單或是制式化的軟體已經不太能去滿足分析的結果，再加上解譯語言(interpreted language)的進步如python <del>如果不同version env可以解決的話</del> 讓人更好上手，程式語言某一方面從domain knowledge  變成很多領域說不定都很需要的知識，就變化成所謂的核心知識。 </p><p>其實說生科增進也不盡然正確，畢竟生物學（一隻、兩隻的學問）做到最後就是生態學（多細胞、多物種、多環境、時間緯度）啊.. 只是我們有更完善的工具開始去研究現象而已。 </p><p>所以，因為課程的關係再次聯想到現在學生的環境，想說是時候重新想起當初是笨笨的學。 這邊文章是分享當初的血淚史，但是重點會放在自己的心得。也會分享一些說不定可以引起深思的想法。</p><p><strong>[前提]</strong> 我一開始接觸到程式語言是在大學時，也不是覺得課業需要所以去上課，而是打線上遊戲需要用到程式語言.. 爲什麼需要用程式語言？啊就寫外掛啊。 </p><p><img src="/img/ropic.png" alt="ropic"></p><p>要寫不同腳本，鎖定地圖路線、打寶撿東西，自動升級.. 而且還是在沒有GUI (使用者介面) 的方式下執行。 印象中寫得最開心的是如果角色講什麼話，就要用regular expression 抓出來然後做回應這樣。然後再依照可能的回應再做回應。所以那些 if, elsif 那些簡單的指令就學起來了。所以玩遊戲（？）可以精進能力我是真的很同意就是了。 </p><p>很抱歉當初寫外掛賺學費..，祝當初分享腳本的大大們一生平安。</p><p><strong>[碩士]</strong> 碩士時代真的算是我被砍掉重練的時間點。</p><p>延伸閱讀： <a href="/2016/08/22/phdlife/">碩士班到博士班的心路歷程 </a> 。</p><p>那時第一堂課直接被丟進學C++。報告是要寫出一個迷宮的程式，所以馬上接觸到基本的演算法dynamic programming。然後pointer 指來指去指到天荒地老..</p><p>細節忘了。但是記得的是一開始很崩潰，但是compile後走出迷宮的當下是一種成就感！最重要的是，好像寫程式語言也不是那麼的難！ </p><p>我想這就是學程式設計課程設計的初衷吧。學生會覺得很崩潰但在控制中 (?)，但是寫的程式碼到最後一定會成功，然後讓學生願意繼續下去。 這也包括了解自己的工作環境 (aka電腦），可以開始自己安裝一些軟體，然後有結果跑出來，甚至開始嘗試解釋並想下一步。 </p><p>第一步就是脫離按一顆鈕 (step out of comfort zone) 的境界。<br>~~題外話：有些地方的生物資訊核心實驗室是好多個人+安裝geneious然後教你跑geneious. 這樣對嗎？  ~~</p><p>碩士後期去了不同實驗室實習，做了幾個小專案。所以有接觸到Java 跟 Perl. 學到了有關OO, 不同databases, 然後跟同學嘴砲看誰可以寫出最短或是最長的perl 指令。這段時間很快樂。</p><p>在當時，我覺得有做了一件事讓現在回想是蠻有幫助的。就是買有關程式語言的書然後整本讀下去。 而且盡量是不用特定是對你的領域量生訂做的（如: XXX for biologists)。 因為都有讀過，會發現對特定領域打造的程式語言書其實是增加讀者的熟悉度，讓你對裡面的問題產生共鳴，而減少對新東西的恐懼感。 </p><p>But, 我覺得有一部分變得說作者必須要遷就這個領域的問題，所以在解釋某些東西時反而會綁手綁腳，有時讓人更困惑。 而且大部分的課程設計也是類似，所以也不用再去買一本類似方法的書。 因為讀這些書的主要目的之一是讓你知道你現在在用的程式語言還可以做什麼，而不是說你的問題怎麼解決。 </p><p>再來就是讀這些書雖然不會一次記得，但你會在大腦建構一個初步的資料庫，然後有一種 ‘這種function很實用說不定有一天會用到’ 的感覺。 我覺得這很重要。</p><p>我覺得現在很多人寫code 會是這個模式: </p><p>想解決問題 ➡️ stack overflow <del>時間花很久因為沒有關鍵字</del> ➡️ 複製貼上繼續寫 ➡️ 下一個問題 ➡️ 被問題解決</p><p>我會偏向： 自己大腦的資料庫 ➡️ 想解決問題 ➡️ stack overflow (時間花少一點因為有關鍵字) ➡️ 更新資料庫並做連結 ➡️ 下一個問題 ➡️ 可以自己解決 | stack overflow  </p><p>所以第二步，我會建議就是找一本大家都在推的程式語言書，然後就一整本系統化的讀下去吧！</p><p>延伸閱讀：如果對R有興趣的話，<a href="https://r4ds.had.co.nz/">R for data science</a> 是一本很好的入門書。 </p><p><img src="/img/20211118-IMG_6039.jpg" alt="書本恆久遠，一本永留傳"></p><p><strong>[博士]</strong>  之前寫的<a href="/2016/08/22/phdlife/">網誌</a>講到  “那我應該從哪裡開始？” </p><blockquote><p>“那我應該從哪裡開始？” 我問著。 （博士班）導師從他書櫃抽出了幾本書 ，還有那時剛發表的一篇<a href="http://www.nature.com/nature/journal/v437/n7063/full/nature04226.html">Nature</a> ，“把這些書讀了搞懂。然後把這個paper 的資料下載下來重新分析一次。只有親手算，你才知道問題與答案背後的邏輯。”。所以，博士的前五個月我把這些書跟文獻讀完，實驗開始上正軌，也重新分析了一篇Nature 的文章 <del>誤</del>。 </p></blockquote><p>這一段時間，是培養邏輯跟<strong>寫程式的功力</strong>。那時候根本沒有stack overflow, 學長姐也沒有code 傳下來. 所以我真的是邊學遺傳學的各種算式然後自己寫（因為網路上現有的不太能處理missing  data)，所以真的就是當作一個程式設計師(Programmer) 一直寫一直寫一直寫. 然後也接觸到不同資料的結構。所以自己的走向還是一樣，找書，然後慢慢讀。</p><p>邏輯學好了，資料的結構比較得心應手了，都會影響之後寫程式的想法跟效率。 所以第三步，就是開始練功吧。<br>看我這部分寫的那麼短就知道當時多痛苦XD </p><p>其實到這個階段，至少在資料處理的部分你應該就有很多經驗了。之後就是不同資料處理的方法跟累積更多經驗。</p><p><strong>[博後]</strong> 這時其實寫程式的年資也差不多四年了。<br>如果是資工畢業的應該年薪百萬看千了 XD. </p><p>延伸閱讀： <a href="/2017/05/29/lifeofbeingapostdoc/">博後五年的心路歷程</a></p><p>在當博後的這個時期 ，其實就是要挑戰你的即戰力。資料太多，如果你處理不夠快或是沒有能力解決問題，就會被叫去處理比較 ‘溫和’ 的資料。 </p><p>然後被淘汰。 </p><p>其實我真的到這時期才開始用很多 script 跟管線 (pipelines).<br><del>因為真的之前被其他的人的pipeline嚇到了</del> 害死</p><p><del>我一直覺得pipeline 是處理人~~~~~~的問題</del>而不是資料的問題 XD~~<br>~~所以當我知道如Ensemxx都是perl+pipeline的時候我嚇死了XD<br>~~</p><p>反正大部分的算式都是自己需要重寫等等，所以博班時期反而沒什麼用到。<br>但是生物資訊本來就是要連接超級多～的軟體，然後又超級多計畫，所以這邊就重新開始用很多script+pipeline+更多的eval <del>怕爆</del>. </p><p>在這邊你也需要用新的系統，開始了解硬體，開始在團隊裡面一起寫。所以了解到更多硬體，效能，架構等等。真的是學無止境啊！ </p><p>這邊我也覺得半路出家也有一個好處，你真的可以意識到每個專業的出發點，然後嘗試去找出一個溝通的方式。在這裡我要說這不是通才跟專才的辯論。會溝通不代表你會解決問題。有很好的能力不代表你不會被人解決（咦）。時間拉長來看，你其實就是當下需要什麼就做什麼，比較重要的反而是從很早就需要養成持續學習的習慣，並做選擇。 </p><p>到這裡，我覺得第四步是做選擇。 </p><p>因為四、五年放在大學其實也是一個學位了。如果是生科生轉資訊，你也可以考慮要更偏生物資訊的研究，或是直接找資工類的工作。 畢竟薪水就是高很多。我覺得沒有對錯。這也是我覺得培養核心能力的重要性。</p><p>所以要問自己，你喜歡寫軟體給大家用嗎？你喜歡追求效能嗎？你想繼續lv up 變成developer&#x2F;engineer 嗎？ 如果要應用甚至開公司的話這些都是必要的，甚至更多。</p><p>還是你只是拿程式語言來當作你研究的工具之一？ </p><p>然後做個選擇。接下來要追求的就是domain knowledge 的增進 或是天天開始刷leetcode。</p><p>我選擇讓程式語言當我的核心能力之一，然後覺得更想知道的是演算法的部分，所以在博後時期也去修英國空中大學的數學系（差兩個學分就拿到畢業證書了 QQ)。</p><p>然後我接下來做的反而是去跟不同實驗室合作，了解並分析不同資料的面相，如何處理等等。 所以跟生物資訊的老師們比，在效能、演算法或是資料的新處理方式想法上我是望塵莫及的。但我也更了解自己的能力跟興趣所在，也知道哪些是自己能做的。</p><p><strong>[現狀]</strong> 這是我當時的路程。那現在呢？ 我很明顯能感覺到，如果是半路出家的話，現在學生只要學 import 跟知道 slack overflow 就好了（誤）。</p><p><img src="https://imgs.xkcd.com/comics/python.png" alt="import funding; xkcd [python](https://xkcd.com/353/)"></p><p>因為資料的大爆炸，也因為越來越多人寫很好的package，讓大家可以馬上上手分析，然後馬上有結果，然後大家好棒棒。 因為package 有制式的options, arguments, 所以變成know-how 反而是怎麼微調一些參數。 </p><p>這邊會有幾個問題，如學生報paper 的時候就會說他們跑這個軟體然後這樣, 但是不知道背後的演算法。 或是一開始學的能力是串很多軟體在一起，而不是系統性地學習邏輯。 回到我以前學習的方法也不是很好，畢竟一個人沒有任何幫助寫code 也是很痛苦的.. </p><p><strong>所以第五步的建議是，要了解你跑程式、演算法、程式碼背後的意義。如果你還不知道的話。</strong></p><p>把時間拉開，可能到最後學到的知識可能都差不多，但是能更有效率的學習跟少走一些彎路是好的。 要繼續思考如何學習，不管你在哪個階段。</p><p>寫到這邊，好像也沒什麼很太多具體的建議像是要學這個還是那個。因為本來不同時間點本來就需要不同的東西。如現在我寫code 的時間越來越少，反而是看學生&#x2F;人家的 code 怎麼寫，或是很快regular expression 查一下要的東西等等…</p><p>好吧，<strong>最後一步的建議是regular expression 會是你一輩子很好的朋友還有學無止境。</strong></p><p><img src="https://imgs.xkcd.com/comics/regular_expressions.png" alt="s/graduate/phd/gi ; xkcd [regex](https://xkcd.com/208/)"></p><p>還是太多要學，大家加油。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">how to code</summary>
    
    
    
    <category term="研究的心路歷程" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%9A%84%E5%BF%83%E8%B7%AF%E6%AD%B7%E7%A8%8B/"/>
    
    
    <category term="實驗室" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>實驗室快七年了 - 小迷惘跟困境</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2021/11/11/pi7yearstruggle/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2021/11/11/pi7yearstruggle/</id>
    <published>2021-11-11T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2022-09-05T13:00:12.410Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="終於雨過天晴了？"><a href="#終於雨過天晴了？" class="headerlink" title="終於雨過天晴了？"></a>終於雨過天晴了？</h3><p><img src="/img/20211111-IMG_5859.jpg" alt="南港竟然有太陽 "></p><p>今年算是自己的一個小挑戰。<br>當然，每一個人都有自己的課題。我的跟某些人的課題比，或跟整個一生的人生課題來說，根本算是無病呻吟。 我也相信把時間軸拉長，很多事都是不痛不癢。 但是至少要寫下來，因為人生只過一次，也算是研究生涯的旅程隨記。</p><h3 id="研究課題"><a href="#研究課題" class="headerlink" title="研究課題"></a>研究課題</h3><p>病毒疫情真的改變很多人的生活，跟人的行為。<br>小孩如果出去，看到有人在外面沒有戴口罩反而會大驚小怪。<br>是新的常態，但不一定是我們想要的。<br>小孩們開始在外面跑來跑去，只是看不到口罩下的笑容。<br>想一下有點難過。</p><p>研究也是，喜歡生物多樣性。然後了解到它的美麗， 實驗室的研究能量也開始能討論到一些更有趣一些更根本的現象， 然後呢？ </p><p>**我開始懷疑自己研究課題的意義。 **</p><p>日子有時候還是得過。當這社會是被廣大的倖存者偏誤來定義著方向， 研究<del>經費</del>也是。自己想要跨出一條完全不同的路其實有點難。 自己最近也是被影響到。會常常在問自己， 我做的研究，有意義嗎？ </p><p>生物多樣性 -  其實是一個很抽象的概念。有些人覺得它很多，很不一樣，很美麗，需要去了解。雖然這些描述也是我們賜予的。  有些人覺得它能吃嗎？如果對人類沒有貢獻，物種長得不好看，有或沒有其實大家不在意。  大部分的人（說不定包括我）知道的幻想生物說不定比實際上的生物還多。 </p><p>生物多樣性的滅絕跟氣候變遷其實是相關性最高的。 但是迫在眉睫對氣候變遷的處理卻是互相衝突的。 如鳥與風電，藻礁跟天然氣。 所以解決了前者，就沒有衝突的問題了（咦）。 </p><p>當年紀越大，開始把事情的角度漸漸地從找出絕對值變成相對值。 也好像開始”接受”社會一些事情可能就是這樣運作但沒有意義。 是自己處事越來越受到周遭的事所影響嗎？ </p><p>本院最近經費開始集權化，每個實驗室的經費平均來說會減少， 然後需要以所、或是中心提出一個共同推動、合作的大計畫來申請更多經費並定義出所的定位。 本意也很好，說不定這樣可以做出一個更獨特的研究課題。每個所也更可以區分它們的定位。但是這邊的問題是每個所資深的老師都已經忙不過來了（很多計畫），或是準備要退休了 。所以你讓一些還需要建立自己實驗室的老師去定義整個所、中心未來的方向。有一點難。再來就是審的人會是誰？ 那不如就更接地氣好了。做一做COVID跟AI就好了。 想要做也不是你說做就可以的，真正很厲害的早就在這邊耕耘好幾年了。</p><h3 id="實驗室的現實"><a href="#實驗室的現實" class="headerlink" title="實驗室的現實"></a>實驗室的現實</h3><p>會懷疑自己的研究也當然是自己進度的小卡關。<br>開創一個新方向很難，好聽一點就是走在時代的尖端，難聽的話就是做沒有人在意的東西。 </p><p>一個新方向還需要發表，那也要舊人（領域或是想法）肯讓新人笑，因為需要審稿。 </p><p>老實說，七年前剛開始實驗室時我根本不太會去想這些額外的想法。<br>現在我會猶豫。除了課題的意義，再來就是too much at stake。<br> 因為真的是publish or perish。</p><p>一開始真的還好，因為某些因素，我連實驗室的桌子都買可以隨時移動的（笑）。<br>現在有家累了（咦）。就是責任。<br>學生，必須為他們負責。<br>然後為實驗室的人負責。 負責他們發展的能力，想法，現實的狀況。<br> 也要負責自己當初的想法，不然換一個腦袋真的很簡單。 </p><p>時間也是問題。<br>一個五年的藍圖，這邊出現一些問題，那邊出現一些問題。<br>是自己管理不周的責任，然後前三年變成五年完成。<br>但是學生該畢業了。怎麼辦？ 學夠了嗎？出去可以闖了嗎？<br>所謂的新方向太基礎太冷門，結果找不到工作怎麼辦？ </p><p>學生就是老師的責任。不管其他老師或是學生怎麼想。 只是壓力有點大。Too much at stake。 </p><p>回到管理層次。其實我還是很不適合去指導人。 以心智程度來說，我還是跟一個小屁孩沒兩樣。 到現在，我還是那種投稿之後會一直按更新去看審稿狀態的。 如果更新網頁一次可以發電的話，應該能源問題就可以解決了吧。 </p><p>你跟學生（還有自己）說跟打氣，說這個方向很棒，結果一直被退稿。 &gt;.&lt;<br>心裡真的很多OS，因為真心覺得自己的每一篇都很棒。<br>但是還是要內心含著淚，然後笑著說：沒關係這就是現實我們再加油。 </p><p><del>因為我不是</del> 所以我其實好羨慕那種外面都超正面，鼓舞著學生，熱情，爽朗的笑聲，然後每一天都會更好的樣子。 每次遇見好像都有被灌酒的感覺（微醺）。 而且我相信他&#x2F;她裡面也是這樣。 </p><p>因為像我老婆，每次我很興奮地討論實驗室有什麼新東西，或是要準備投稿的時候， 她都會說：</p><blockquote><p>我覺得你可以投 Science </p></blockquote><p>誒不是，妳也太有信心了吧。 謝謝妳。 被鼓舞了。</p><p>身為個性偏負面的人，我也不喜歡那種把所有事情都怪在大環境，時不予我，別人沒辦法配合， 都是老師不好學生不好的人。要盡力不讓自己變成這種人。 </p><p>跟中心的同事或在學術界的朋友比，自己個性真的很不成熟， 但都很幸運的前幾年有做出不錯的研究了，當然還是要盡全力指導跟讓研究更上一層樓。</p><p>這些總總的事也會讓我開始想一些會影響決策的東西。 課題要不要拆？經費要怎麼處理。錢要怎麼借？ 要不要用熱門的關鍵字申請然後假設拿到再做自己喜歡的？ 之前最近遇到一些事後來發現影響我比想像中的來要多。要不要合作？</p><p>想這些好討厭。但是這些是現實。</p><p>講到這裡，還是不要像某些實驗室一樣開始造假喔^_&lt;（啾咪）  </p><h3 id="人生的課題"><a href="#人生的課題" class="headerlink" title="人生的課題"></a>人生的課題</h3><p>跟很多老師一樣，有一個實驗室是因為喜歡研究，並達到傳承。 </p><p>知識的傳承。想法的傳承。能力的傳承。 我想要傳承我的想法跟說不定快被淘汰的能力（咦），然後研究的東西可以幫到人，或是學生。 </p><p>畢竟一路走來，要感謝的人太多。 我也想實驗室的人能有個好出路。 我們實驗室是沒有在藏什麼的，所以希望都有學到很多。 我之前也寫了我的兩個博後<a href="/2020/10/29/postdoc/">做非常好的研究</a>， 只是我發現在台灣找下一步的工作，是需要天時地利人和的。 真心希望他們有準備好並迎接下一步。 如果沒有，真的以後就是不會再收博後了。 誰會來一個你知道沒有下一步的實驗室呢？ </p><p>最近周遭的人也有一些新的人生的課題，自己要怎麼幫助？ 有些人來找我問。 雖然我很感謝，很想要幫忙。 但是會發現我能幫的不多。 因為我也在這些人生的課題沈淪著。 也沒有比較好。就會覺得誒，好像認識一位醫生或水電工會比一個作微生物的還來得有用很多… </p><p>十有九人堪白眼，百無一用是書生。 </p><h3 id="嘗試做的改變"><a href="#嘗試做的改變" class="headerlink" title="嘗試做的改變"></a>嘗試做的改變</h3><blockquote><p>莫因詩卷愁成讖，春鳥秋蟲自作聲。 </p></blockquote><p>寫了這麼多，其實也真的沒什麼。 日子還是照樣過，疫苗一定要打， 陷在泥淖裡還是要採樣知道它的菌相。<br>然後人受到一些挑戰之後應該會走得更遠。</p><p>自己能做的，就是再確定。 再確定，自己，還是很喜歡做研究啊！ 喜歡學生們，喜歡實驗室的人。 喜歡幫忙擋風雨的同事們（尤其有那種就丟一本書在桌上的）。喜歡還有在合作的合作者們。</p><p>近期跟很多老師聊，開始放下一些東西。了解天無不散的宴席。也終於可以區分那種每次看到都說要再聊研究原來是禮貌。</p><p>更了解人的多樣性 XD.</p><p><img src="/img/IMG_5858.png" alt="早上發現這本～ "></p><p>今年讀了很多書，慢慢有更多的連結。</p><p>最主要的改變是，從七月我開始寫日記，慢慢的去重新設計工作、生活。 寫一寫，就知道自己要什麼了。 也開始有新的想法了。接下來就是要慢慢的去嘗試。 慢慢找出自己的盲點。 慢慢放下一些東西。 </p><p><img src="/img/2021notiondiaryscreenshot.png" alt="滿滿的人XD"></p><p>雖然人生就是好聚好散，不過還是希望能好好當作一些人的過客。<br>對一些人、事情更珍惜。 我希望當我小孩、親人、朋友、實驗室們的人的過客。 </p><p><strong>如果有下輩子，希望再遇到老婆。</strong></p><p>在南港終於大晴的這一天，就做個結尾吧。<br>我相信每一天會更好。 就算沒有，也好。</p><p>Update: 結果寫完隔一天就回到下雨天</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">I am a bit trapped</summary>
    
    
    
    <category term="Lab life" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/Lab-life/"/>
    
    
    <category term="實驗室" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>老婆生日快樂！給小時候的妳 [2021]</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2021/04/16/2021.happybdaycandy/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2021/04/16/2021.happybdaycandy/</id>
    <published>2021-04-16T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2022-08-30T22:48:16.636Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>給小時候的妳。<br>等妳長大的時候，但也還是矇矇懂懂的時候<br>我們會在小時候相遇 是在一個單純郊外的學校<br>在這邊有一輩子的朋友。<br>而我是你的學長。</p><p><img src="/img/img-2251051-0004.png" alt="學妹好"></p><p>求學生活，<br>我是伴隨著漫畫與電腦與籃球的宅男。<br>妳是仙劍奇俠傳與日劇與韓劇的宅女。<br>我是你另一個城市的嚮導。</p><p><img src="/img/100_1988.png" alt="會找到妳不用擔心"></p><p>走過了許多座橋，在康河留下。<br>在這邊有新的好朋友，家人。<br>我是你一起遛狗的夥伴。</p><p><img src="/img/DSC_0546.png" alt="Micky 也十歲了"></p><p>等到有勇氣那一天<br>我會問妳<br>妳會說好<br>我是妳航向大海的夥伴</p><p><img src="/img/472924_912800909725_509408472_o.png" alt="行李有點超重"></p><p>然後我會先一步離開去找拉麵的發源地。<br>妳再一步跟隨著我說不吃拉麵要吃生魚片。<br>我們一起決定哪裡都會去。</p><p><img src="/img/DSC_2108.png" alt="來到一個很奇怪的地方"></p><p>最後，妳跟我會一起回來到出生的地點。<br>妳的家，我的家，多了一個我們的家。<br>我們有三個家。<br>我們選擇了沒有捷徑的生活。<br>我是妳成長的足跡。</p><p><img src="/img/ultrasound.png" alt="Game over; new game?"></p><p>我們的故事，將會先擺在一個角落。<br>因為，妳將會再一次找到小時候的我跟妳。<br>還不只一個。<br>妳和我會一起把衣櫃裡的怪物趕走。<br>我是妳編織未來的信賴。</p><p><img src="/img/ellieandcandy.png" alt="根本一樣"></p><p>等到黑夜，輕快的腳步紛紛睡著的時候，<br>我跟星星月亮都會祝妳生日快樂。<br>生日快樂。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">Happy birthday Candy!</summary>
    
    
    
    <category term="Candy生日快樂" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/Candy%E7%94%9F%E6%97%A5%E5%BF%AB%E6%A8%82/"/>
    
    
    <category term="bday" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/bday/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>實驗室六年 - 實驗室跟自己在疫情的成長</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2021/01/14/pi6yearwithcovid/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2021/01/14/pi6yearwithcovid/</id>
    <published>2021-01-14T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2022-08-30T13:59:27.239Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>科技部計畫寫完了。<del>雖然被拒絕到崩潰</del><br>2020年結束了。<br>實驗室六年了。</p><p>結果，在2020的最後幾天也大感冒一場 <del>人生的第一次41C</del> ，<br>也算是為這個不平靜的一年劃下了一個總結。</p><p>2020年來很多人來說，除了一些all in tesla 、all in pacbio的人之外，<br>其實是蠻不穩定且無助的一年。<br>雖然今年才過了幾天，已經發生了疫情更嚴重、 香港民主派大肆被捕 、美國國會暴動…<br>還是希望今年會更好。<br>其實已經有一些好消息！ slam dunk <a href="https://twitter.com/inouetake/status/1347026926569803776">終於要出電影了</a>!</p><p>去年其實一直有動筆寫網誌，但越寫越慢，最後整個刪掉。<br>一個版本一個版本的寫、減、刪。<br>就像尚未發表的paper一樣。</p><p>因為這一年時間變得破碎、<br>想法也變得零碎，<br>感覺自己整個人是不是也要碎掉了 <del>像綠豆椪一樣</del>。<br>不過還是寫吧。<br>畢竟這也是自己的心路歷程。</p><h3 id="疫情的回顧"><a href="#疫情的回顧" class="headerlink" title="疫情的回顧"></a><strong>疫情的回顧</strong></h3><p>疫情真的改變了很多人的生活。</p><p>這一段期間，已經有聽到無數次國外的朋友&#x2F;合作者必須暫停實驗室，犧牲掉養了好幾年的動物們，重新開工了又暫停等等的輪迴。以身為在台灣很好研究機構裡的一個小齒輪來說，雖然國外的試劑開始很難訂之外，感覺很幸福還可以天天進實驗室做研究。</p><p>所以還是主要心理上的壓力。 很奢侈，也很戰戰兢兢。</p><p>四月那時候真的每天真的都睡不好。一方面緊張小孩，<br>擔心接下來大家的日子會不好過。 </p><p>我也怕現在要線上教課的情況下學生不好吸收，重新花時間整理slides 跟所有的文獻。<br>也怕學生實驗&#x2F;分析有一天就不能做了，因此而延畢的話怎麼辦？<br>歐美大學的機會變少，會讓一些想出國的學生沒辦法深造，或是獎學金會被砍。<br>一方面也擔心之後經濟的衰退，接下來全世界非病毒科研的經費可能相對減少。</p><p>有幾天會突然想：趕快！趕快把成果做出來，這樣至少可以保證實驗室大家之後的發展。 </p><p>其實，這段時間每個人真的也不用更拼。</p><p>大家真的保持健健康康就好。</p><h3 id="實驗室的韌性"><a href="#實驗室的韌性" class="headerlink" title="實驗室的韌性"></a><strong>實驗室的韌性</strong></h3><p>我太小看實驗室的大家了。 XD </p><p>在疫情來臨之前，實驗室其實是一個蓄勢待發的狀態，<br>許多人都來到他們在這一個實驗室生涯的後期，開始想 <del>或是沒想</del> 並準備往下一個旅程。<br>前進，在大家都可能原地踏步的一年。 </p><p>疫情來臨之後，我覺得大家平安過完2020就好。<br>結果，這一年實驗室發表或是參與了10篇文章+多了一個新生小成員 XD。*</p><p>我的兩位<a href="/2020/10/29/postdoc/">博後都很厲害</a>，<br>我的學生都很可愛<del>欠揍</del>也漸漸獨立，<br>我的助理也在carry實驗室的大大小小事，<br>我不知道你們去年自己的生活經歷了什麼，<br>可能完全沒影響，<del>可能一直買股票計畫都沒做，</del><br>也是過了疫情發生了第一年都還算活蹦亂跳。<br>但是還是要說一聲你們好棒。</p><p><img src="/img/DSC_3376.png" alt="potluck完結果拉肚子"></p><p>以一個團隊來說， 我們2020年算是交出不錯的一份成績單。</p><p>但是新的問題也出來了。<br>舉例來說，雖然有持續發表，但這也是一些技術上的、合作上、及小課題的收尾。<br>真正讓實驗室更精進的可能是其中的一部分而已。<br>這代表了什麼？代表著實驗室的運作在得到新的技術跟經驗時，<br>都必須要收尾並發表 - 變成花在寫paper 的時間上就多很多。<br>所以在大課題上進度有點緩慢，<br>是否這些就不需要發表然後用不同的方式分享給大眾？目前還沒有答案。</p><p>然後看似整體還不錯的背後其實還是有很多的挑戰。一大堆實驗的失敗。<br>進度不連貫，整體來說其實算是慢的。 在某些事務的處理上也越來越沒有效率。<br>當然，這是當一個計畫結束過後，不經歷過整個程序，<br>才能發現這些問題然後分辨出真正重要的東西。 </p><h3 id="實驗室人員的下一步"><a href="#實驗室人員的下一步" class="headerlink" title="實驗室人員的下一步"></a><strong>實驗室人員的下一步</strong></h3><p>以一個實驗室來說，<br>我們對於<strong>下一步</strong>的準備跟表達自己的訓練是很貧乏的。  </p><p>這一方面是實驗室的時間點開始到了（<del>寫計畫一直被拒</del>、博士生開始畢業、<br>博士後開始找工作、助理準備下一步），所以才開始探索。</p><p>為什麼實驗室都快六年了才開始想下一步？</p><p>原因很多，不過應該大部分都是我的問題吧。<br>就發展技術的實驗室來說，因為有一個很主要的目標，主觀性是很強的。</p><p>但是我們實驗室是找出大自然的規律，是需要很謙卑地、很敬畏的去了解它，<br>而不是一開始就定義可能是怎麼樣。<br>所以我覺得做研究的本質是盡量不能主觀。<br>如果一開始就想我要做出某些研究的話，<br>是不是結果可能、或是一定就是我所想的那樣？<br>就是一開始可能的五個假說變成可能只有一個假說這樣子？</p><p>這樣的訓練，在給演講講未來展望的時候就整個起衝突了。<br>一方面實驗室沒有演講的訓練，另一方面這種探索會給人覺得沒有方向性、沒有野心。 </p><p>現在研究就是<br>i) 人類怎麼從大自然找出對自己有用的東西、<br>ii) 人類怎麼精進自己擁有的技術、<br>iii) 人類找出大自然的規律、<br>iv) 人類怎麼利用大自然<br>v) 跟嘴砲的精進而已。</p><p>通常一個實驗室會發展 ii) 然後去找 i) 或 iii) 或 iv). 我們是 ii) + iii).<br>但是如果是去求職的話，可能就要i)ii)iii)iv)都要並要更顯示出自己的獨特性跟所扮演的角色。</p><p>這是請教過一個自己領域裡很信服的老師過後才發現的。<del>謝謝學長</del></p><p>這些經驗也讓我覺得原來自己影響實驗室的人比想像的多很多。<br><del>原來大家越來越安靜是我的錯<br>~~我的理念，做事方式</del>，還有平時的OS~~。</p><p><del>工作的地方也發生了一些事，差點對人性失去信心 XD</del><br>原來一個人可以影響周遭的人那麼深。<del>連阿宅如我都被掃到</del><br>自己尤其是一個管理者，所以還有好多要自律、學、進步。</p><h3 id="自己的成長"><a href="#自己的成長" class="headerlink" title="自己的成長"></a><strong>自己的成長</strong></h3><p>我這邊說的不是自己的體重 (泣)。<br>好吧，除了體重，也一直質疑自己的定向與工作上的效率。</p><p>頭腦有在轉的時候，<br>一下子是扮演2<del>3歲的小孩要拼命玩，<br>再來是要努力的碩、博士生要認真研究，<br>再來是6</del>70歲的長者覺得健康就好，<br>真的要回到自己的課題時候，已經不知道那個課題是什麼了。</p><p>生活+研究都很難啊啊啊 ~~可惜不是達爾文&#x3D;富二代 ~~。</p><p>真正回到自己要做分析的時候，<br>也其實是一個精力沒有那麼好、意志力開始薄弱、<br>以為自己還可以但事實上要更努力的中年男子。<br>嘗試平衡生活的同時，一直很怕開始失衡。<br>其實最怕的是，我對自己失望。</p><p><strong>所以我2020年做了一件事 - 重新閱讀。</strong></p><figure>   <img src="/img/booklist.png" alt="電子書不錯" style="width:70%" >   <figcaption>電子書不錯 </figcaption><p>這裡的閱讀不是paper 或是漫畫 <del>不然應該破千了</del>，<br>而是哪裡覺得少了，就去讀相關的書籍。</p><p>說真的，以前就是覺得一直努力、喜歡自己的研究、<br>夢想有滿分10 分然後找到100分的老婆，<br>所以讀的書其實不多。<br>幾乎都是科普 <del>或是如何在場合保持微笑的書</del>。</p><p>如果說人生是一個研究計畫的話，<br>那我現在就是處於做實驗做不出來的一個困境，<br>或是養的菌株 <del>小孩</del> 很怕養死，<br>不了解目前的一些事情 <del>現在的薪水到底要怎麼養三個小孩啊啊啊</del>，<br>需要從書中找出一些經驗。</p><p>2020我讀了40 本書。什麼都讀。<br>沒有豁然開朗， 但是開始了解到一些<a href="http://skygene.blogspot.com/">朋友</a> <del>嘴砲王</del> 跟熟的同事為什麼那麼的博學多聞跟熱情。<br>沒有滿滿的正能量，但是發現閱讀可以平復一些自己的負能量。<br>沒有更熱血，但是希望自己能放下並更懂著運用自己越來越少的精力。<br>沒有更有錢，<del>沒有但是</del>。 </p><p>希望今年會持續讀下去。</p><h3 id="新的課題-實驗室成員偏內向的管理"><a href="#新的課題-實驗室成員偏內向的管理" class="headerlink" title="新的課題- 實驗室成員偏內向的管理"></a><strong>新的課題-</strong> 實驗室成員偏內向的管理</h3><p>2021 年了。從前年開始，都會設定一些新的原則跟嘗試。</p><p>去年實驗室也多了一些訪客 <del>六年了才有….</del><br>除了願意說原來我在外面多黑多黑之外 XD ，也震攝於我們實驗室的氣場？<br>謎之聲一：實驗室好佛系 <del>我其實還是不了解用來形容實驗室是什麼意思ＸＤ</del>。<br>謎之聲二：實驗室好安靜。<br>謎之聲三：老闆都不打招呼。</p><p>反省之後就是我的臉部表情僵硬，討論事情的時候把很多可能會遇到的事情先講出來，<br>讓討論者覺得我覺得我是很冷或是沒有興趣的一個人。</p><p>然後寫這個網誌的前兩天，我的某某學生竟然也被說是很兇很冷漠 XDDDD<br><del>PS 這學生根本就是內心如火好不好。</del></p><p>所以實驗室物以類聚。很怪很棒的一群人。 </p><p>雖然學術界是一個走路都會發光，超級熱血、正面、光芒四射的「外向性」主角們聚集地。真的，像是那種關了門笑聲還是可以跨領域的，或是一來中研院實驗室助理馬上翹課的。天生就覺得比不上的。 </p><p>我似乎也主觀的認定要在學術界生存似乎就是這樣子。</p><p>自從讀了 <a href="http://moo.im/a/8frGLR">安靜是種超能力</a> 一書後（大推），我才認知到，不能叫內向 ~~像是走廊遇到同事學生都在緊張打招呼都要深呼一口氣 ~~的人變成那些人。 因為畢竟他們就不是那樣的人。而是應該去挖掘且更凸顯出自己的特質。</p><figure>   <img src="/img/bookmark.png" alt="電子書不錯" style="width:50%" >   <figcaption>推薦這本書</figcaption><p>今年就看能不能把碎片一片片的撿好。</p><blockquote><p>實驗室的人如何活出自己的特質？這是實驗室的課題，也是我的課題。 </p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">COVID sucks</summary>
    
    
    
    <category term="Lab life" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/Lab-life/"/>
    
    
    <category term="實驗室" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>實驗室的人 - 博士後研究的旅程</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2020/10/29/postdoc/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2020/10/29/postdoc/</id>
    <published>2020-10-29T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2022-08-30T13:58:51.946Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>網誌真的快變一年一篇了。所以寫什麼很重要。<br>實驗室最重要的是人。<br>要感激的人很多。</p><p>英國跟一些國家近年來有開始所謂的感激博士後研究週 (Postdoc appreciation week; 九月21-25號)。</p><p><img src="/img/pawlogo.png"></p><p><del>這篇感謝文其實一個月前就寫完了，只是兩個人的Paper都一直在Editor 桌上好久好久….</del><br>所以這邊要謝謝我的兩位博後：阿棉跟湯姆。</p><p><img src="/img/tomandamien.png" alt="好久好久以前 "></p><p>我很幸運，前幾年有拿到一個計畫經費可以請一個博後。<br>然後阿棉有自己申請到中研院的博士後研究選擇來我實驗室。<br>所以實驗室這幾年有產出有一大部分是他們的功勞，因為他們幫忙推進了無數個計畫。每一篇發表都有看到他們的名字跟影子。因為老闆的興趣，從天上飛的，從地上爬的，肉眼看的到看不到的，都有嘗試。</p><p>我覺得一個好的實驗室應該是像我上次聽一些老師的聊天一樣：<br>“最近有聽到好的人嗎？”<br>“聽說那個XXX的實驗室有一個博後做得很好”</p><p><del>沒辦法自己在台灣太宅根本沒機會跟大家說</del> 在這邊要在這裡說，</p><p>我的兩位博後都很厲害。</p><p><strong>湯姆</strong></p><p><img src="/img/20170818-DSC_0001.png" alt="帥"></p><p>湯姆從一位細菌分生專長的博士第一年要熟悉實驗室+發展新的實驗SOP+學程式語言，到現在湯姆已經可以從從採集做到實驗、建庫、分析、寫Paper 然後發表。有這樣的核心能力，第二年、第三年各與好的合作者發表了 Gut Microbes &amp; Cellular and  molecular gastroenterology and hepatology 為共同第一作者。</p><p>有時候一個合作計畫有好的合作者 (在此謝謝長庚團隊) 不夠，自己實驗室需要一個厲害的執行者，加上我出生技能忘記點的的耐心建立出溝通的橋樑才能成功。</p><p>有時候是我一句 “你有興趣的話就做吧。”。~~<br>這句話我雖然是真心的，但是可能被聽到的是”你就做吧”~~，<br>湯姆就跨了方向（醫學、水利、生態）跟跨界 (細菌、真菌）。在這旅程，也發展出自己的專長跟題目，目前正在寫第一篇自己為通訊作者的文章。</p><p>一小段道盡了博後背後的辛苦（？）。</p><p><strong>阿棉</strong></p><p><img src="/img/20180125-DSC_1541.png" alt="正"></p><p>ㄧ個實驗室運作好不好有時候不是主持人想要就可以的。最大的因素還是人。基本上，實驗室基本上內事不決問阿棉，外事不決問阿棉，別的實驗室實驗不會作問阿棉，老闆為甚麼很機車問阿棉。</p><p>每一個人都一定會有自己有興趣的物種。如果有基因體學的專長的話，就會想要從裡（基因體、機制）到外（生態、演化）把它研究的徹徹底底。再加上一點點為什麼不能台灣有趣的物種被發揚光大，為什麼台灣不能發展出一些自己的模式物種，就出現快要逼死人的計畫了。</p><p>我可以很有信心的說過阿棉可能是全世界最暸解小菇屬的學者之一。她推動的<a href="https://pansci.asia/archives/161203">螢光小菇</a>基因體計畫，今天也被期刊接受了！</p><p>之前也走過<a href="/2017/05/29/lifeofbeingapostdoc/">博士後研究這一段路程</a>，也知道這一段路是心理上最受不確定性的挑戰。隨著科學的進步，難度跟挑戰是越來越高，跟我從實驗轉到分析集中到分析相比，他們可都是乾(dry)濕(wet)皆宜。輕描淡寫的這樣講，做實驗的空擋就是分析，跑job 的空擋就是分析，整個工作就是擠得滿滿滿的。~~可沒有那種我以前跟老闆說job 還在跑需要等三天之類的藉口了。<br>~~<br>講了那麼多好的，如果說他們有什麼缺點，就是選擇進了我實驗室。<br>畢竟選了一個新PI然後在台灣做博後代表了很多意義，也希望他們的能力也代表這個選擇沒有多餘的意義。</p><p>我還記得當初我博後的時候我老闆跟我講了他對博後去學術界的看法。他覺得有些博後適合待在一個地方慢慢耕耘然後幫忙PI 處理實驗室的事，就集中做研究相對單純。然後有些博後適合去闖出自己的一片天，他也會與有榮焉。</p><p>他覺得我是後者。我其實到現在還不確定 XD。<br><del>而且我一直覺得他是想要我趕快走XD</del><br>但是我也覺得湯姆跟阿棉是後者，更何況他們已經發展出自己的方向。<br>雖然實驗室還是有崩潰多的分析跟問題要解決，但還是希望在不久的將來，能看到他們有更好的發展。</p><p><strong>謝謝他們，也謝謝所有辛勞的博後。</strong> </p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">my awesome postdocs</summary>
    
    
    
    <category term="研究的心路歷程" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%9A%84%E5%BF%83%E8%B7%AF%E6%AD%B7%E7%A8%8B/"/>
    
    
    <category term="實驗室" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何寫好一篇Paper</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2020/05/15/howtowriteapaper/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2020/05/15/howtowriteapaper/</id>
    <published>2020-05-15T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2022-08-30T14:00:17.675Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上一篇寫完<a href="/2019/08/21/howtoreadapaper/">如何有效率的讀期刊論文&#x2F;Paper</a>，本來想要一鼓作氣寫一篇有關文章講如何有效率的寫Paper，想了一下其實自己也沒寫得多快，因為這兩篇文章距離了竟然快一年！Orz  所以標題就改成：<strong>如何寫</strong>****好**一篇paper**。</p><p>自己雖然還是學術界的超級小咖，本來覺得自己的經驗不算主流，但是發表的都是自己的心血，還有因為最近真的一直寫P，想要更系統化的把經驗跟學生分享。所以有了這篇文章。</p><p>我不會著墨太多於一篇P的架構，因為網路上有很多文章 (Ref 1,2)等等，<br>主要是想要<strong>著重在怎麼寫一篇P的寫這個動詞。</strong><br>這是我自己的想法，不一定適用於全部人及領域。</p><p>首先。<strong>寫好一篇Paper 很難</strong>。<br>真的靠北的難。<br>每一篇自己寫的P都是心力交瘁。<br>第一句永遠不知道怎麼寫出來。<br>第二句讓一篇P變成懸疑小說。</p><p><strong>所以，先寫就是了。</strong></p><p><img src="https://phdcomics.com/comics/archive/phd022410s.gif" alt="source: PhD comics"></p><p>再來是很多人教授可能會給學生的建議：想一下讀者群會是誰？然後再去寫。<br>有些人可能想到同一個領域的學者，或是自己的指導教授 <del>先畢業再說</del>。<br>比較有野心的人想的讀者可能是Nature 的Editor <del>誤</del>。</p><p>這樣講也對。但是我想給另一個答案。<br><strong>你寫出來的P ，讀者是你。</strong></p><p>在這邊我想引用 William Zinsser 的 On Writing Well (ref 3) :</p><blockquote><p>… another question will occur to you: “Who am I writing for?” It’s a fundamental question, and it has a fundamental answer: <strong>You are writing for yourself</strong>. </p></blockquote><blockquote><p>I’m talking about two different issues. One is craft (風格), the other is attitude (態度). The first is a  question of mastering a precise skill. The second is a question of how  you use that skill to express your personality.</p></blockquote><p>在這邊我想更細分出另一個小重點：目的。<br>雖然我覺得目的是一個假議題。</p><p><strong>重要性排列為 自己為讀者 最重要→目的</strong>**<em>*→*<em>風格。</em></em></p><p>首先，<strong>讀者永遠都是你自己。</strong><br>寫一篇P 是讓你去了解你做的事情，為什麼做，如何做？<br><strong>寫作是你跟你自己溝通的橋樑。</strong></p><p>你不懂，那其他人也不會懂。<br>因為讀者是你自己，所以不要對自己說謊。<br>了解自己做這些實驗的長處跟短處。<br>自己的邏輯對嗎？<br>都是自己。</p><p> 再來是<strong>目的</strong>。<br> 目的很多。要交報告、想要發大財、要畢業、需要對得起納稅人的錢等等等。<br> 都好。</p><p> 但是目的 的重要性放在讀者前面的話就不對了。<br> 你可能會一直揣測可能的Editor&#x2F;讀者，寫法會開始去迎合大眾的需求，變成所謂的匠者。在這邊要多解釋一點，<br><strong>迎合大眾的口味跟去讓大眾去更了解你的P是兩碼事。</strong><br> 前者也沒有錯，但是如果因為這樣影響你的實驗設計跟你對事物的看法，<br> 這樣下去是好是壞就見仁見智了。<br> 更糟的是可能寫P造假發大財，亂寫一通，<br> 或是怎麼拆一個研究去衝P的數量，或是倉促了事等等。</p><p> 當讀者為你自己的時候，其實相對的目的就會變少了。<br> 甚至我覺得就是假議題，假重點。<br> 舉例來說，不需要對自己說謊<strong>→</strong>不會造假。</p><p> 所以請記住，寫一篇P是給你自己看的。那之後的事（畢業？升等？）會水到渠成。<br> In reality, 讀者跟目的很難分開。但希望把它分開的時候，<br> 可以<strong>讓你自己花更多的時間在怎麼寫讓整篇P更清楚</strong>，<br><strong>而不是一直想怎麼寫會讓整篇P來達成你的目的。</strong></p><p> 以設想讀者為自己<strong>→</strong>目的更清楚的前提之下，就可以討論到<strong>寫作風格</strong>了。<br> 這時候有一個左右兩難的點。<br> 大部分人會覺得就算自己了解，如果寫得不有趣，那P是不是就沒辦法發表了？</p><p> 首先，<strong>通常不喜歡你的P是因為你呈現得不夠清楚。</strong><br> 邏輯上，分析上，方法上，而不是有趣或不有趣。<br> 就算你寫的超級清楚，你還是沒辦法讓全部人喜歡你的P，<br> 在這二分法的社會跟人類是以心情來主導大部分事情的喜惡前提下。<br><del>就像我老婆我媽覺得我是金城武但是其他人覺得我是金正恩一樣。</del><br> 所以，先讓自己覺得有趣。<br> 請讓自己喜歡你自己寫的P。</p><p> 光是讓自己喜歡，這點其實就很難了。<br> 因為，當你越寫越多，你自己會越來越挑剔（胃口變大？）。<br> 你懂的越多，眼界越大，知道哪些是好P哪些不好，<br> 你自然寫出來的也必須到相對的水平。</p><p> 我博班老闆之前跟我說過一篇P要寫得像一首詩一樣。<br> 讓人欲罷不能從頭讀到尾。有強烈的個性色彩。<br> 我人生第一篇的Paper 真的是這樣。<del>但是那時候我寫到快死了。</del><br> 之後的這幾年下來，也開始有自己的風格，也嘗試在每一篇改變讓它更有趣。<br> 但是到現在還是沒辦法寫出像我的第一篇P一樣，雖然我盡力了。<br> P就一面鏡子一樣，它照出了作者（我）平淡 <del>阿宅 ~~的個性？<br> 不過我自己讀是很滿意 😊 ~~阿宅我驕傲</del>，就是我自己的個性色彩。<br> 寫一寫應該也是會有人喜歡，今年甚至出現了一個reviewer說我undersold 的comment ..</p><p><strong>對我而言，就是簡單、簡單、再簡單。</strong></p><p> 把一件可能複雜的現象用簡單的句子解釋出來是很難的。<br> 代表的是你的用詞要更精準，也不能口語化，更不能誇大。<br> 一句我好愛好愛妳其實沒有我愛妳來得更好。 <del>甚至reviewer會問有多愛</del><br><del>老婆我愛妳。</del></p><p> 再來就是文章的架構，這邊我不多說敘述。但主要是連貫性。<br> 第一句很重要，再來是第二句，再來一直連到一段的最後一句。<br> 然後最後一句會想要讓你讀下一段。<br> 在這裡有些人會覺得真的是廢話，<del>就像股市要低價買高價賣一樣。</del><br> 但有時候就是這樣子。寫這個動作真的很簡單，<br> 只是你的心裡跟社會的期待讓它複雜化了。</p><p> 有些人一開始初稿可能直接講資料可能代表的是什麼，<br> 但是沒有把資料的分析講得很清楚。<br> 因為寫的時候在想的可能都是分析的結果代表什麼。</p><p> 或是相反，把資料的分析寫的非常鉅細靡遺，<br> 但是沒有把自己的想法&#x2F;結果講出來。<br> 因為可能就是沒有在想（通常比較被動做一些實驗但是沒有想背後的意義），<br> 或是不敢推論。</p><p><strong>所以有了初稿之後，再來就是重寫。</strong><br><strong>一直重寫。</strong><br><strong>重寫。</strong><br><strong>重寫。</strong><br><strong>一直重寫。</strong></p><p> 寫到自己滿意為止。<br> 沒有人第一次初稿就ok <del>可能除了我博班老闆XD</del></p><p> 在這裡，要知道寫P是一個漸進的步驟。<br> 寫了，才知道要不要補實驗&#x2F;分析。<br> 寫了，才知道哪裡錯了。<br> 寫了，才知道自己做的不錯。<br> 寫了，才知道心裡想的一開始不是這樣。<br> 重寫了，覺得後面對了，前面錯了。<br> 重寫了，邏輯對了。但是好無聊。<br> 重寫了，其實還蠻不錯的。<br> 雖然很累，但是很幸運。還有機會重寫。</p><p><img src="/img/draftversions.png" alt="重寫最長要八個月..."></p><p> 初步計算一下這幾年寫的P。<br> 從初稿有了，<strong>重寫到投稿平均兩個月最短1個月最長8個月。</strong><br> 所以早點開始寫吧。開始寫。</p><p> 最後是一些自己的點。算是無傷大雅的小建議，<br> 只不過久而久之變成自己的儀式了 XD</p><ol><li>先寫 Title 跟Author list. 這樣每一次寫的時候都知道你不是孤獨的。然後有一種好像要結束的感覺 <del>其實沒有</del> </li><li>選一個好老師可以讓你學習。沒有的話 <del>咦</del>，選一位教授從他發表的文獻裡學習。</li><li>打造一個可以讓你好好寫的環境。舉例來說，抗噪耳機加、咖啡館、還有無止盡的咖啡因和雞排和Lion bar。</li><li>早上寫質會比較好，晚上寫可以寫很多。 </li><li>一篇P其實是很幸運的很多人一起寫的結晶，這篇文章的想法完全適用。讀者是這群人，然後要每個都懂。</li><li>你會有一群好朋友可以在初稿很初步的時候就丟給他們看給予意見。</li><li>寫P不是人生的全部。有時候去跟朋友吃個飯聽到個好消息回來可能會文思泉湧。</li><li>多讀一些P，讓你自己更有趣一點。 延伸閱讀：<a href="/2019/08/21/howtoreadapaper/">如何有效率的讀期刊論文&#x2F;Paper</a></li></ol><p><img src="/img/writingtogether.png" alt="同事(第二點💯)+第三點。可惜沒雞排。"></p><p>希望對大家有幫助。<br>寫了那麼多。你，今天寫了嗎？</p><p><strong>References</strong></p><ol><li>Mensh and Kording. <a href="https://journals.plos.org/ploscompbiol/article?id=10.1371/journal.pcbi.1005619">Ten simple rules for structuring papers</a> (2017) PLOS Computational Biology</li><li><a href="https://www.nature.com/nature-research/for-authors/write">How to write your paper</a> Nature</li><li>中文版為 <a href="https://www.books.com.tw/products/0010784609">非虛構寫作指南</a>。沒有讀過中文版但是非常推薦英文版</li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">how to write a paper well</summary>
    
    
    
    <category term="研究的心路歷程" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%9A%84%E5%BF%83%E8%B7%AF%E6%AD%B7%E7%A8%8B/"/>
    
    
    <category term="實驗室" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Candy 媽媽生日快樂! [2020]</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2020/04/16/2020.happybdaycandy/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2020/04/16/2020.happybdaycandy/</id>
    <published>2020-04-16T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2022-08-30T23:08:17.713Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今年持續發生的事，<br> 一直讓大家不開心。<br> 但是不管如何， 今天一定開心。<br> 老婆，生日快樂！</p><p><img src="/img/S__4571151.png" alt="生日快樂～"></p><p>我是一個現實中很無趣的一個人。<br>因為我是很愛幻想的一個人。<br>但曾幾何時，我也不幻想了。<br>已經不用跟那些網路上被車撞然後穿越到異世界、古代或是二十年前了。<br>回到三國時代一統天下？拜託，那時候根本沒有漫畫（誤）。<br>回到二十年前發大財？拜託，還要追現在的老婆 <del>都不知道怎麼追到的</del> 。<br>跑到異世界變成勇者？那小孩怎麼辦？</p><p>人生一直太多選擇。我選擇了妳。幻想變成了現實。<br>現實中發生的事，比幻想更好。<br>只是，沒幻想過有三個小孩。<br>只是，沒幻想過我換過的尿布是人家的三倍。<br>只是， 沒幻想過我薪水全部都花在小孩上了。<br>而且， 再換車就是小巴了。<br>如果可以， 七人座就好了。<br>可以嗎。</p><p>今年疫情開始，好像全世界暫停了。<br>有一些人也離我們而去，再也看不到了。<br>小孩還是照樣長大。<br> 小孩的兔兔有了自己的名字，也長大了變成three-three 。<br> 人與人的物理距離稍稍遠了一些，但心理距離稍稍近了一點。<br> 我們也長大了。<br> 從不吃宵夜的我們，也墮落到 週末一定要紅酒配滷味，<br> 讓人生、人蔘、人僧傻傻分不清楚。</p><p> 疫情的盡頭到底是什麼時候？沒有人知道。<br> 在台灣還能每天進實驗室做自己喜歡的研究，很幸福。<br> 雖然戰戰兢兢地過著每一天，但還是能早上下午接送大女兒，很幸福。<br> 雖然每個人都帶著口罩，但露出的眼睛是明亮的。<br> 雖然不能帶小孩們出去玩，但是可以變出更多花樣陪伴在他們身邊。<br> 大女兒跑、跑、跑。<br> 二女兒扶、走、走。<br> 大兒子扶、跑、跌。<br> 台灣好棒。</p><p> 謝謝妳 。<br> 每天跟自己的小克隆人爬著枕頭山講述著世界的好。<br> 每天跟我前世的情人傳述著如何讓爸爸服貼的秘招。<br> 每天讓妳今世的情人跟前世的情人一起吼叫玩摔角。</p><p> 有些人要求妳該這麼做那麼做。<br> 有些是妳自己要求自己的。<br> 我也要 要求妳。<br> 不要理會那些要求。<br> 只要在這一天， 跟每一天， 快樂。<br> 生日快樂。</p><p> 願疫情趕快走。<br> 我們牽著互相、<br> 牽著小孩、<br> 牽著父母、<br> 牽著朋友、<br> 走、走、走。<br> 好多雙手，<br> 希望唯一不一樣的是，<br> 會多洗手。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">Happy birthday Candy!</summary>
    
    
    
    <category term="Candy生日快樂" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/Candy%E7%94%9F%E6%97%A5%E5%BF%AB%E6%A8%82/"/>
    
    
    <category term="bday" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/bday/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>實驗室快五年-升等後的反思,選擇跟時間管理</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2019/10/19/pi5year/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2019/10/19/pi5year/</id>
    <published>2019-10-19T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2022-08-30T13:59:31.447Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/20190925-DSC_4527.png" alt="一開始當然要放實驗室好棒棒開箱文"></p><blockquote><p><strong>Life is not worth living if it is not subject to reexamination.<br>未經反省的生活是不值得過的</strong>  ~Socrates </p></blockquote><p> 這篇文章寫著寫著後來變成自己的反思，是有關升等半年陸陸續續對自己的反省，<br> 對自己作為一個研究能力不太高不太低的定位。<br> 然後身為一個三寶爸到底如何帶著一家六口跟自己的實驗室在這世界存活下去。<br> 原文其實是七月寫給實驗室夥伴的一封信，再以新的想法稍做修改。</p><p><strong>寫給實驗室的一封信-升等後的反思</strong></p><p>Dear all, </p><p>經過去年升等，小孩出生，整個兵荒馬亂的經過了半年。一開始發現時間真的開始不夠用，也開始迷惘人生的方向。這好像是每個拿到終身職的老師會經過的階段？( 延伸閱讀：[Step up to leadership for mid-career growth](<a href="http://step/">http://Step</a> up to leadership for mid-career growth) ) 也一直到近期才慢慢拿起又放下，想跟你們分享一下。</p><p>一開始的想法只是從桌子不用買輪子 <del>因為哪一天沒過要搬走</del> 到終於這個檻過了有好多事想要做、好多東西想要嘗試。。。然後一直想我可以為這個社會所創造的價值&#x3D;個人價值的直接體現。</p><p>然後又卡住了。然後陷入好像自己也沒有做多好，什麼事也沒成功，跟那些哥愛沙計畫的主持人或是同樣領域一些很厲害的PI比的話。這樣的結果，好像自己在台灣沒有好好地耕耘一樣。</p><p>任何有關本意好的、正面的、負面的文字都能在社群媒體上迅速傳播，然後會在人的心情好壞當下決定是否感受到本意或是威脅和被超越。我雖然樂於分享，但也輾轉從一些朋友得知我好像很跩或是根本不知道狀況等等。</p><p>所以有時候就覺得會陷入自己到底是不是來亂的無限迴圈。<br>所幸的是，平時一直督促自己的習慣沒有讓進度落後太多。<br>而有些事情慢慢的一一想通之後，自己有從這迴圈走出來了。</p><p>在這一個自由主義為主的社會，稍稍給一些自己的想法可能就會變成情緒勒索。我很怕給科學外的意見，因為越了解到這個環境跟社會各種面向的複雜性，越知道任何決定都有風險跟大的影響。如果是好的意見說不定還好？就怕給的意見已經不適用在這個社會上。</p><p>畢竟我也不太知道我是怎麼樣一路走過來的，除了在一個好的環境下努力。</p><p>所以我覺得我的任務就是提供好的環境。實驗室之前也盡量給大家自由發展，因為覺得畢竟這是你&#x2F;妳的人生，如果有一天離開了沒有自行發展出可以讓自己飛更高更遠的能力，那真的很可惜 <del>你自己的責任</del>。以前我在不同實驗室好像都是這樣子。說難聽一點就是老闆有經費讓大家自生自滅，好的還是會是好的，然後不太好的之後也不知道去哪裡了。</p><p>某一部份，我覺得給上意見就要負上責任，然後任何意見都不會是無偏見的（因為有方向性）。所以之前應該都是把決定丟給你們。我發現給大家自由有顯然的好處，但是反而某一方面實驗室的底蘊沒有累積起來 <del>除了宅</del>？。強者我朋友（不是我）說，有些想法可能傳統，但是不一定就不是好的。</p><p>而且就算講了你們也不一定會聽（笑）。</p><p>所以接下來我會更主動來給大家建議，而不是給你很多可行的路線讓你自己選。我會嘗試幫助你釐清或是更精準地把我心中模糊的問題跟想法展現出來。</p><p>實驗室正處於一個蓄勢待發（？）的狀態，將會有人慢慢會往人生的下一步走。我覺得很幸運能夠參與，但也覺得很惶恐。要如何抱持現狀，或是讓之後實驗室更好，是我一直主持實驗室一直要考慮的議題。某一方面我覺得實驗室沒倒實在是太厲害了，另一方面就是一直在想的，實驗室接下來的文化跟傳承。</p><p>我發現我們實驗室好像沒有什麼目標，或是我好像從來沒想過。</p><p>突然想一個目標其實很難~~ 潛意識說不定是怕立了flag失敗？<del>，尤其是要不好意思承認自己這幾年真的沒有目標，就是想到什麼就做什麼，然後就拼命做下去了。這可能跟我當初 ~~其實現在還是</del> 自信心不足有關，也不覺得自己有多好，做一做哪天就走人了，所以也只能拼了。</p><p><strong>實驗室接下來的目標</strong></p><p><strong>實驗室的目標就是: 實驗室未來五年內成為亞洲頂尖的微生物生態演化實驗室之一</strong></p><ol><li>我自己的目標是 Research freedom</li><li>碩士班：Research execution</li><li>博士班：Research independence <del>畢業！！！！</del> </li><li>博士後研究：Career independence</li></ol><p><img src="/img/evolutionintel.png" alt="The evolution of Intellectual Freedom [source: PhD comics]"></p><p>有好的博後做困難且突破的問題，好的學生做深耕或是的題目跟助理在之後支援，跟之後想怎麼選新的人進來都好像”對”了。這一兩個月實驗室的有些人可能有發現，我慢慢把一些非學術的想法開始傳達下去。在生活上我也從你們學到很多，像是減塑，然後試著了解不同世代的想法。</p><p>跟去年年底所說的一樣，一些人會慢慢往下一步走，實驗室不管是經費的問題還是學生開始畢業，接下來會都會慢慢縮編 <del>很可惜沒辦法收有email 來的四個博班生兩個博後，雖然都很厲害</del>，更集中地往我所認為的大方向 <del>更冷門？</del> 前進。但是在這之前，目前有的計畫還是會盡力做完。現在的計畫都是超級有趣的，希望都會有好成果。</p><p>真心希望你們可以好好努力發展去做你們想做的任何事。然後，希望大家好聚好散。  </p><p><strong>時間管理</strong></p><p>回到自己的課題：啊～到底怎麼家庭跟研究兼顧呢？<br>想到以前看到的一篇文章: <a href="https://opinion.cw.com.tw/blog/profile/394/article/5883">教授爸爸的心聲──「為升等錯過孩子的童年，是我最自責的事」</a> , 之前寫到的：</p><blockquote><p>台灣日漸不堪的薪資條件，有可能讓同時身為孩子父母親的教授們，犧牲小我，來成就國家育才的大我目標嗎？他們願意缺席自己孩子成長的重要時光，來成全他人孩子的需要嗎？ </p></blockquote><blockquote><p>對一位身為4個孩子父親的大學老師而言，將大量時間投入於研究、教學與學術服務的需要上，卻缺席自家孩子生命過程中的重要時光，讓我至今仍對家人感到十分抱歉與自責。</p></blockquote><p>雖然我不知道這位教授內心覺得自己算不算成功 <del>而且他其實寫的是反對年金改革</del>，但是網路上成功的範例不外乎是花超級多時間工作、犧牲了一些事、然後愧疚一大堆身邊的人這樣。反正歷史都是勝利者編寫的。</p><p>至少在學術界也是這樣 。之前在twitter 上一位教授說他都跟他學生說如果工作少於60個小時的話，那他們就是比他們同儕跟教授們更不努力（！）</p><p><img src="/img/twitter60hours.png" alt="QQ"></p><p>這也是大部分學術界，甚至是大部分領域都需要的想法。問了周遭比較熟的人，好像也是這樣：</p><ol><li>上個禮拜的工時大概到一百小時了。有種懷疑人生感 <del>阿IMBA你不是剛新婚你老婆很怒</del></li><li>大概60-80。花很多時間在非關研究上 <del>辛苦X哥了</del></li><li>完全沒休息，一天只能睡5-6小時。 <del>辛苦南霸天了</del></li></ol><p>這個推文後續是一大堆教授進來抗議，後來也刪文了 XD 。<br>不過後來有英國衛報做了一個詳盡的報導「<a href="https://www.theguardian.com/science/head-quarters/2018/feb/13/how-to-be-an-academic-without-working-60-hours-a-week">How to be an academic without working 60 hours a week</a>」。</p><p>從這串討論文比較重要的訊息是有很多厲害的學者其實一個禮拜工作40-45 小時而已。我不知道竟然是這樣，但是這可能代表了大部分人其實都也不知道而已。然後我也後面才發現我很厲害的其中兩個合作者工作也才40小時。</p><p><strong>你不能阻止人們更努力的工作，因為他們熱愛這些工作。而且在每個時間點都會做不同程度的努力。你當然要欣賞他們。</strong></p><p><strong>事實通常是有一好沒兩好，到最後都是選擇。但是用工作來逃避某些事情然後說做出一些”犧牲”的話，不管對家庭或是學生或是總總，或是用這個當作理由去把延長工時正當化等等，我覺得反而就是虛偽了。</strong></p><p>這樣種種的累加會變成一種文化：有些文化就會變成工時長但是真的沒有做些什麼。實驗室每個人都待很久但是沒有做什麼。行政每件五分鐘的事都跟你喝茶解釋很久但其實沒有什麼。我覺得要討論的是整個社會的架構，跟擁抱更多的選擇，然後定義成功到底是什麼，或是更多討論一件事的效率，而不是花多少時間。</p><p>不過當然很難，因為人類本來就是崇拜英雄（笑），所以做科學就是要做到腦袋快壞掉這樣（咦），某一方面成不成功也都是別人架在你身上的框架。</p><p>我是一個普通人，沒辦法永遠的保持最佳的狀態。實驗室也是，狀態終究會起起伏伏。我熱愛我的工作，但是也想一起陪伴小孩。所以我自己的課題就是自己時間的管理，然後集中這一部分的訓練。找出並沈浸在自己新的節奏。</p><p><img src="/img/workingtime.png" alt="八月工作量 ~~九月有點多先放一個正常的好了XD~~"></p><p><img src="/img/workingtimeprogress.png" alt="一對一花了26小時"></p><p>利用軟體的幫助，我能追蹤的工時加上晚上小孩睡覺後沒追蹤的差不多一個禮拜45小時上下，好像不能再多了。大部分的時間都是跟實驗室的人討論，很好。但是要學著更有效率 <del>89個小時花在有的沒的…</del>。</p><p>然後回家老婆小孩看到我都會笑 <del>也會哭</del>。</p><p>這樣的日子，很好。希望能繼續加油。 共勉之。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">time to rethink</summary>
    
    
    
    <category term="Lab life" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/Lab-life/"/>
    
    
    <category term="實驗室" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何有效率的讀期刊論文/Paper</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2019/08/21/howtoreadapaper/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2019/08/21/howtoreadapaper/</id>
    <published>2019-08-21T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2022-09-05T10:48:07.272Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h3><p>因為又要更新下學期的教材，學生也遇到寫期刊論文(之後都會以P來代表)初稿太口語化的問題然後需要給予幫忙，讓我決定寫一篇文章整理一下自己的方式。 </p><p>為什麼寫P之前要需要知道怎麼讀P呢？因為這樣你才會知道讀者多愁善感渴望<del>又有一點變態</del>的心渴求什麼。這也是一個高教訓練學生的核心能力之一。因為讀懂它，代表你的基礎能力（領域的知識、英文理解）已經有一定的基礎，以後讀懂相關的文獻也比較沒問題，達到獨立研究的第一步。</p><p>怎麼讀一篇P呢？線上有很多很好的參考資料，如彭明輝老師的 <a href="https://news.readmoo.com/2017/09/17/graduate-student/">大學時代的讀書方法不管用了，為什麼？</a> 或是Science期刊發表很多不同方式的 <a href="https://www.sciencemag.org/careers/2016/03/how-seriously-read-scientific-paper">How to (seriously) read a scientific paper</a>。這兩篇都很好，所以我也不想老生常談，主要是想探討怎麼更有效率地讀一篇P。</p><h3 id="效率才是重點"><a href="#效率才是重點" class="headerlink" title="效率才是重點"></a>效率才是重點</h3><p>完全瞭解一篇P不難。但是要在很短時間收取它的精華，甚至要決定花多少時間在某篇P上，這是一個難題。舉例來說，我之前有看過學生為了要討論一篇P花了整整一個禮拜。如果對這位學生來說這篇P是完全新的領域，而花很多時間去了解這篇背後的專業背景、問題的癥結、實驗細節等等，那當然是值得的。以學習曲線來說，這是一開始對新領域不熟悉而造成掌握信息的速度變慢許多。</p><p>但是接下來要想的是，下一次讀P會花更少時間嗎？為什麼？這重要嗎？</p><p>是，這很重要。主要還是時間的管理。畢竟身為一個研究者，你必須時常的去更新你的學識跟嘗試新的東西，思考新的想法。其實也沒有很新，說不定都是其實是五年前的想法（五年前想到、四年前開始做、一年前投稿、Boom!）。所以懂的怎麼有效率的管理時間去更新你的想法是作為獨立的思考者非常重要的課題之一。<del>你也可以思考這樣你喜不喜歡這樣的生活。</del></p><p>看看我自己七月的行程 <del>最近迷上toggl</del>，先不算七月中之後出差到月底忘記算，至少在實驗室的前11天裡我花了快8  小時讀P。雖然七月真的很忙所以算是低估，但是以這樣來算的話，我一年會~260小時就是在讀P上。我算過我一年應該是要讀至少100篇P。我覺得這還算少的，如果可以的話能給我多一點時間讀會更棒。畢竟，讀自己感興趣的東西是研究工作最棒的其中一部分。</p><p><img src="/img/toggl2.png" alt="行政好多啊～還有很多更小的"></p><p>最重要的是你可以從這篇文章得到什麼，然後你要訓練自己怎麼有效率地做這一件事情。 </p><p>接下來這是我的方法，每個人都會有自己的習慣。希望你可以找出你的模式。</p><h2 id="讀P的-步驟"><a href="#讀P的-步驟" class="headerlink" title="讀Ｐ的 步驟"></a>讀Ｐ的 步驟</h2><h4 id="第零步：為什麼要讀P"><a href="#第零步：為什麼要讀P" class="headerlink" title="第零步：為什麼要讀P"></a>第零步：為什麼要讀P</h4><ol><li>學識的取得</li><li>想法的取得或收斂</li><li>讀、寫作能力的取得</li><li>實驗步驟、分析的取得</li><li>興趣</li><li>預測領域的走向</li><li>老師逼的 * </li><li><del>世界和平</del></li></ol><p>* 記得當你對自己沒有安排時，人生就會有一些雜七雜八的人幫你安排。</p><h4 id="第一步：讀P的目的。"><a href="#第一步：讀P的目的。" class="headerlink" title="第一步：讀P的目的。"></a>第一步：讀P的目的。</h4><ol><li>完了下禮拜要報一篇P</li><li>老師給一篇P叫你讀</li><li>更新自己的腦袋&#x2F;教材</li><li>自己領域的新知</li><li>想要了解一個新領域</li><li>正在分析結果</li><li>正在寫一篇文章</li><li><del>完了這篇P的標題根本就是我正在做的</del></li><li><del>這篇竟然cite 了我誒好棒趕快去讀</del></li></ol><h4 id="第二步：打造一個讀P的環境跟過程。"><a href="#第二步：打造一個讀P的環境跟過程。" class="headerlink" title="第二步：打造一個讀P的環境跟過程。"></a>第二步：打造一個讀P的環境跟過程。</h4><blockquote><blockquote><p>“情境一：你在網上找到一篇P，你用最新的可線上編輯pdf 的軟體準備好好讀做很多註解，然後朋友fb <del>如果你有朋友的話</del> 你，回覆訊息後發現有兩封email，讀完後發現很久沒更新的獵人竟然更新了。。一天下來，你發現你好像還沒讀完整篇P，但是至少知道了某人要讓宇宙發大財。”</p></blockquote></blockquote><p>這樣的情況是否相似？</p><p> 古人讀書時還要紅袖添香，而現代<del>宅宅都是穿無袖的</del>這個時間點下，至少要想一個能讓你專心的情境。然後工欲善其事必先利其器，就算讀完了，了解這篇了，如果沒有把這些知識稍稍改變你的認知，那你終究只會多懂一點冷知識而已。 </p><p> 我發現很多人其實很少探討這一部分。<strong>但我覺得非常重要，就是長時間的效率問題。</strong>雖然我有一陣子也是想把所有的資料都存在線上，筆記也在線上好整理等等。後來發現太多誘惑 <del>漫畫啊～</del>，還是回歸學生時期演練最習慣的動作。</p><p>所以在讀的時候我會：</p><ol><li>我會印出來。<del>尤其知道台灣有做木材生成的<a href="http://homepage.ntu.edu.tw/~deptlifesci/faculty_YingChungLin.html">超帥IMBA教授</a>後，印得更勤了。</del></li><li>然後要做筆記，所以我會準備一張白紙。 <del>嗚嗚沒有香</del></li><li>放 One republic + Coldplay + Snowpatrol + Linkin Park 的歌</li><li><ol><li>人生正面的時候會一直放 Everything I need</li><li>負面的時候會一直放 Skinny Love</li></ol></li><li>在讀的時候可以把重點寫在文章的第一頁</li><li>在paper上畫筆記跟註解 <del>或是滿滿的OS</del></li><li>在讀的時候可以把重點寫在文章的第一頁</li><li>在分別的白紙上寫你 a.自己的觀點、b. 得到的想法跟 c.接下來要做的。範例如下：<ol><li>重點！這很有趣代表著 A -&gt; B -&gt; C ! 是否代表 D 也有可能? 等等要找是否有 C -&gt; D 的文獻</li><li>這幾句寫得太漂亮了。之後寫計畫可以寫相似的<del>希望跟哥倫布得獎者一樣那麼帥</del></li><li>這方向對嗎？</li><li>A -&gt; B 這部分我需要找更多有關 A 的 Review</li><li>我需要讀這個通訊作者更多的P</li><li>要找學生meeting 了。~~ ~~</li><li><del>一句髒話然後</del>目前的想法  #如果被某些事打擾必須先暫停</li></ol></li></ol><p>讀完好的P的話。會以不同課題個別收集。</p><p><img src="/img/officeview1.png" alt="辦公室的一角"></p><h4 id="第三步：讀的順序。"><a href="#第三步：讀的順序。" class="headerlink" title="第三步：讀的順序。"></a>第三步：讀的順序。</h4><p>這在網路上也有很多文章，主要在這邊 <a href="https://www.sciencemag.org/careers/2016/03/how-seriously-read-scientific-paper">How to (seriously) read a scientific paper</a> 也有很多不同學生跟教授分享他們讀的方式跟背後的原因。我的方式為：</p><ol><li>Title and abstract 先讀，決定要不要印出來讀。</li><li>如果生資軟體沒有github，就謝謝指教下一篇吧</li><li>Figures and Conclusion</li><li>緒論 Introduction *   </li><li>Methods</li><li>Results</li><li>Discussion</li></ol><p>註：這是比較偏生科的期刊</p><p>大部分人會建議 [3] 緒論 (Introduction)  可以最後讀，原因為如果你自己也在相似領域的話，其實你說不定已經知道大部分的文獻與要探討的問題。我把緒論放在前面 ，是因為 [1] 跟 [2]  是讓我先有對這篇P的課題有自己的想法跟角度，然後我會從緒論去嘗試了解作者們的想法跟當下的情境，互相驗證。緒論也是可以欣賞不同領域的學者怎麼寫作的戰場，在這邊是可以嘗試了解不同寫作風格&#x2F;性格。不過倒是可以讀快一點。某些人也會建議 [4] Methods 可以很後面讀。我是覺得Methods 很重要因為需要知道這篇P做實驗的嚴謹度或是當下的挑戰。</p><p>有些讀者會速讀很快看一遍。覺得值得深讀會再看第二次第三次。這是 Prof. S. Keshav 所謂的<a href="https://www.google.com/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&ved=2ahUKEwihuvuQ95LkAhWxL6YKHeCKBkgQFjAAegQIABAC&url=http://ccr.sigcomm.org/online/files/p83-keshavA.pdf&usg=AOvVaw3XAM4Y6Gz7gnWK-S2t_prz">三讀法</a>，或是彭明輝老師文章講的<a href="https://news.readmoo.com/2017/09/17/graduate-student/">螺旋式閱讀法</a>。這是我以前的方式。不過有了自己筆記之後，我通常是會在分析的時候看一次，然後真正寫P的時候再重新看一次。</p><p>找尋新的想法、接觸新領域、備課<del>、或是諸事不順</del>的時候我會先找兩篇Review。一篇五到十年前的跟一篇最近的。然後開始從舊的開始讀。然後再從這兩篇Review有cite 的P 開始讀。主要是抓住這個領域i)嘗試解釋什麼問題 ii) 用的方法跟角度iii) 文筆 iv) 關鍵字。加上自己的角度歸納出一個想法之後嘗試搜尋是否有相關的文獻。</p><p>如果是軟體的話，讀完後會去下載試用。然後看他們的核心code。</p><p>如果是分析相關的統計的話，又對自己很重要的話，會再排一段時間去演算看看。</p><p><del>如果是群體遺傳的新統計，只能邊看邊膜拜了，期待自己有一天被雷打到自己~~~~~~可以推算成功</del>。~~</p><h4 id="第三點五步：報告P的時候老師看什麼。"><a href="#第三點五步：報告P的時候老師看什麼。" class="headerlink" title="第三點五步：報告P的時候老師看什麼。"></a>第三點五步：報告P的時候老師看什麼。</h4><blockquote><p>“情境二：你是清Ｘ的某實驗室學生。你的老師是出了名的博學<del>、帥、卓子亂、愛電人</del>，然後給了你一篇P有關一個<del>可以吃的</del>動物的基因體分析要你下次報。你是第一次報，所以你問了一下這篇的重點還有要注意的重點。老師講得超快結果你只記得一兩點，全身充滿法喜但是還是不太知道要怎麼報。”</p></blockquote><p>報Ｐ有兩大目的： [1] 妳自己基礎學識跟簡報能力的精進，還有 [2]分享給實驗室每一個人正確的資訊。一個實驗室如果一個禮拜有P的報告，加上自己讀的P，等於無時無刻都在收攏新的資訊。某一方面 [2]更重要，因為報錯的話等於整個實驗室收到的資訊都是錯的。 </p><p>這時候老師或是實驗室比較有經驗的夥伴就很重要了。老師主要是依他的經驗當作整個報告的控管（你講得對不對 <del>是不是在唬爛</del>），然後給予建議，主要是報告的時候的小習慣 沒<del>有信心的部分會不會變快變小聲</del>，資訊傳達的精準度 <del>我覺得他做的沒有很好但是講不出來為什麼</del>，學識的了解。</p><h4 id="第四步：報一篇P的不同等級"><a href="#第四步：報一篇P的不同等級" class="headerlink" title="第四步：報一篇P的不同等級"></a>第四步：報一篇P的不同等級</h4><p><strong>見Ｐ是Ｐ[整篇P的來龍去脈]</strong></p><ol><li>為什麼要報這篇Ｐ, i.e.,你報這篇的目的是什麼</li><li>作者是誰，之前做了什麼，現在在做什麼相關研究</li><li>Authors contribution? 第一作者是學生還是？ #審視自己的狀況 </li><li>所以作者們為什麼要發表這一篇</li><li><strong>整篇Ｐ在講什麼</strong> **</li><li>結果是什麼</li></ol><p><strong>見Ｐ不是Ｐ [論述攻防]</strong></p><ol><li>批判這篇的弱點。</li><li>這篇什麼沒講？為什麼？</li><li>有哪些實驗應該做？</li><li>統計對嗎？嚴謹嗎？</li><li>有哪些P作者應該引用但是沒有？</li></ol><p><strong>見Ｐ還是Ｐ[你自己的意見]</strong> </p><ol><li>回到原點，這篇Ｐ解決了什麼問題。有改變整個領域嗎？還是少許的推動？<del>還是學生為了要畢業？</del>   </li><li>以作者群來說，他們接下來可以做什麼。 <del>還是只是有錢</del></li><li>其他實驗室對這篇的看法？</li><li>Data 有發表嗎？</li><li>實驗室或是自己可以得到什麼。</li></ol><p>** 大部分學生認為這點最重要。是沒有錯，<br> 但是報告的重要一點是你要把自己帶入作者的角色而去讀這一篇。</p><h4 id="第五步：其他原則"><a href="#第五步：其他原則" class="headerlink" title="第五步：其他原則"></a>第五步：其他原則</h4><ol><li>一個禮拜最少最少最少讀2篇 *</li><li>跟學生計畫有關&#x2F;給的 P 一定要讀</li><li>正在寫某一個P的話每天要至少讀一到兩篇相關的P</li><li>每兩個月大整理一次自己的筆記跟已經印的P。</li><li>刊載在大期刊的Ｐ盡量三個禮拜讀一篇。<del>#滿滿的Supplementary</del></li></ol><h2 id="後續？"><a href="#後續？" class="headerlink" title="後續？"></a>後續？</h2><p>怎麼算讀進去一篇P呢？</p><p>讀很多P可以提升你的眼見，想法等等。</p><p>但是只有開始嘗試相關的實驗或是分析相關的資料，變成或改變自己的想法有收斂、整合，之後增加自己或是實驗室整體的能力，才算是真正讀一篇P 進去。<del>就就差沒刻進去了</del></p><p>以傳統的實驗室來說，這樣最終的後續就是發表。</p><p><strong>自己發表的文章其中的緒論跟文獻回顧就是最好的整理。</strong></p><p>然後之前整理有關這個課題的筆記、印的P就可以用這篇替代了。</p><figure>   <img src="/img/finishedpile.avif" alt="又一個里程碑" style="width:40%" >   <figcaption>又一個里程碑 </figcaption><p>希望對大家有幫助。學會了怎麼讀，就可以開始想怎麼寫了。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">how to read a paper</summary>
    
    
    
    <category term="研究的心路歷程" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%9A%84%E5%BF%83%E8%B7%AF%E6%AD%B7%E7%A8%8B/"/>
    
    
    <category term="實驗室" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>助升副研究員的心路歷程</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2019/05/08/pitenured/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2019/05/08/pitenured/</id>
    <published>2019-05-08T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2022-08-30T13:58:57.020Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>經過了四年，也從助升上副研究員，這一部分說順利不上，但是回頭看要感謝非常多的人。</p><p>謝謝當初賞識我的老師。<br>謝謝我實驗室的人們。<br>謝謝現在讓我快速成長的人們。<br>謝謝讓我不用成長的的家人們。</p><p><strong>這一段時間是我認爲心裡成長成熟</strong>**<em>*最快OS 最多*<em>的時間。</em></em></p><p>當初寫這網誌的初衷是因為沒有人寫過一步一步科研遇到的事情。就算有相關資料也是諾貝爾獎得主之類的，根本沒辦法當作參考。<br>我想知道的是每一個偏正常(?)的PI 在不同階段的心路歷程。不想看那種只說結果要發paper發大財的那種。最好是在當下記錄下來，之後回朔一下是否自己的心境還是一樣 <del>還是換一個腦袋</del>。</p><p>這跟當初寫<a href="https://ishengtsai.blogspot.com/2017/05/blog-post.html">博後五年的心路歷程</a>一樣。不過真正開始寫的時候，那些很負面的記憶真的已經慢慢淡掉了。</p><h3 id="過程心態"><a href="#過程心態" class="headerlink" title="過程心態"></a><strong>過程心態</strong></h3><p>照理說一個助理教授&#x2F;助研究員會遇到的過程：</p><ul><li><a href="/2015/04/26/pi4months/">2015.04 從 postdoc 變 PI 的四個月</a></li><li><a href="/2016/07/18/pi1yearandhalf/">2016.07 實驗室一年半後 – 經費與傳承</a></li><li><a href="/2017/01/22/pi2year/">2017.01.實驗室兩年後 – 審視自己; 老師  or 老闆？</a> </li><li><a href="/2017/12/16/pi3year/">2017.12.實驗室三年了- 回台灣會後悔嗎？</a></li><li><a href="/2018/07/10/pi3yearandhalf/">2018.07.好像要開始需要想升等前的OS</a></li></ul><p> 不過這一篇探討的是整個過程的心態。 </p><p><img src="/img/impostor.png" alt="After n papers... [source: xkcd]"></p><p> 一開始處在自己是<a href="https://www.thenewslens.com/feature/timefortune/98942"><strong>冒名頂替症候群</strong></a>跟<strong>我有信心應該需要有點作為</strong>的兩個角色互相變換。我不夠好，同事那麼強。中研院同儕那麼變態，不同所中心新進的人員隨隨便便就好幾篇NSC，現在一群玉山哥愛沙每一個都那麼帥那麼猛，採沙做土壤菌相的時候應該就被這群浪捲走了。我常對實驗室的人開玩笑說我可以在作實驗的meetings說我是分析的，然後分析的meetings說我是做實驗的。美其名說這樣不會被電，但是深層裡其實也是自己的不信任 缺乏自信心？：實驗的部分沒有人家做實驗的強，分析得沒有人家的快。有時候跟同儕埋怨一下也會被覺得其實自己是來炫耀的。<del>還是真的被抓到了呢？</del></p><p> 幸好這兩個角色的目標是一樣的：<strong>讓自己跟實驗室更好</strong>。所以再一次回顧自己寫的網誌其實好像都超級正面的。沒錯，因為達到這個目標的過程是一樣的。唯一不同的是自己心裡對自己的設定和壓力。</p><p><strong>壓力好大。</strong></p><p> 一開始也嘗試定義了<strong>自己和實驗室必須踏出自己的優勢圈</strong>。自認為自己是一位演化學家代表我是處在一個最versatile <del>中文翻成多功能好像怪怪的</del> 的領域。所以實驗室必須發展&#x2F;懂一些自己以前不會的新實驗、科技、分析的流程。</p><p> 這過程是痛苦的。結果是豐碩的。現在實驗室可以用更多不同的實驗角度去探討一個課題。很好。</p><p> 跟一些台灣的老師相處過後，<strong>也發現了自己眼界不夠廣闊，也不夠了解台灣。</strong>遺傳學雖說同歸而殊途，但是不同的物種距離太遠，而我一直沒用更宏觀的角度去看他們。慚愧的是一些生物簡單的分類都甚至不知道。自己當初只做兩三種物種已經夠難了，真正開始跨kingdom (literally)  學習的不同時間點（幾千幾百萬年間）一開始有點不太能轉過來。跟發展新技術不一樣，這是自己要在最短時間內補足相關的知識，了解這個領域現有的問題，跟自己的切入點可不可行。過程其實是非常快樂的。而可以親身感覺經驗跟眼界真的變廣闊了。 </p><blockquote><p><strong>而且真的個性跟之前比較會闊達一點，畢竟人與人的糾葛都是整個歷史一個很小的時間點。把握對的人對的事比較重要。</strong></p></blockquote><p> 不過後期要把成果發表是痛苦的。畢竟新課題、新方法，是否這樣做法對不對有時候都沒什麼人討論 <del>因為沒有認識的人</del>。只好一步慢慢的往前走。</p><p> 跨一個領域&#x2F;物種看到這個領域多有趣眼界更大的同時，也代表了你知道了不同領域 n 個更厲害的研究者。自己像是河川的小魚游到大海一樣，會突然的無所適從。於是壓力更大了。這些也是你的競爭者啊。</p><p> 開眼界的好處是永遠有新的課題，壞處是好主意的話已經有人在做了。這種無力感三不五時都有，然後實驗室一個最酷的計畫也近期一部分被競爭者搶先發表，真的是很累啊。</p><p> 現在資訊方便，做一做就發現其他實驗室在twitter上發表了，甚至晚上洗澡想到一個自己覺得很棒的想法隔天google scholar notify 也有新的文章講一模一樣的東西  <del>驚!演算法已經算出我想看的東西</del>。每天光是更新不同的領域最新的發展就產生一個資訊爆炸的狀態。要從這些資訊消化並且釐清且修改自己的方向就變得非常重要。也慢慢修改自己時間跟計畫的管理方式，從一本筆記本變到現在的evernote+workflowy+slack+trello。</p><p> 有時候在想，是否潛意識很怕失敗，所以導致實驗室做很多計劃分散風險，還是覺得是自己要做很多事情給自己很多壓力不然會覺得自己沒路用呢？那這樣是對的嗎？</p><p> 其實這段路已經有很欽佩的老師發現我的狀況然後建議我要集中思緒一點。</p><blockquote><p><strong>現在做研究的都要一次做太多太多正事雜事，但其實我們被訓練成的長處其實是慢慢坐下來好好思考一件事。然後把這件事做好。</strong></p></blockquote><p> 我現在會開始慢慢的去快快把事情做好 <del>喂根本沒變嘛！</del>。<br> 也要不斷自問實驗室的研究如何定義。</p><h3 id="這是一個不合作就沒辦法成功的領域"><a href="#這是一個不合作就沒辦法成功的領域" class="headerlink" title="這是一個不合作就沒辦法成功的領域"></a>這是一個不合作就沒辦法成功的領域</h3><p>以現在科學的發展，每一個實驗室變成一個小小的精密齒輪，為一個更大的計畫互相合作。<br> 好的合作者讓你上天堂。壞的合作者會讓你進度變慢，甚至說不定拖累你實驗室的名聲 <del>幸好還沒碰到</del>。說真的，我自己也沒多好。在此謝謝願意給我機會的老師們。</p><p> 而且平心來說，自己可能不算是好的合作者。我覺得一切都是以科學為出發，以每個人能學到的發展出發。但是做這些研究的畢竟是人，參與每一個計畫的前提也不同。</p><p> 台灣一些弔詭的積分制度會從計畫在發表階段作者們的先後順序慢慢浮出。以範例來說：<br> 如果假設一個合作者以計畫A貢獻度來說是第五第六作者，這個合作者跟你也有其他很多計畫B、Ｃ、Ｄ合作，有些是主要作者。但是他的機構只有算前三跟後三，那你要不要挪？，你會不會因為私人交情而挪這位在計畫A 的位置？<br> 或者是合作者的學生需要先畢業，但是你覺得你的學生做得比較多，這要怎麼算？<br> 真的要算清楚很難。有時候說不定只是爭一個當下心情的點。<br> 那實驗室的運作特別需要一兩個人（像lab manager沒有會倒）的時候，這些人會不會在每篇上掛名？我覺得是必須的。<br> 有些人提供菌株合作，這些人會不會在每篇上掛名？看領域，至少我覺得前期的幾篇是必須的。</p><p> 這幾年我好像被掛了一個不近人情的點，或是是一個會想搶別人計畫 <del>？？？第三手聽到的，完全不太知道意思</del> 的PI。這樣就會很在意或是灰心了嗎？也不會，一個人的真正想法是只有自己才是清楚的，在這方面完全沒有所謂的心魔。</p><p> 這幾年學到很多相處的模式。到最後，我希望還是回歸到科學的程度。不過我很幸運，在這段路程上我有遇到可以合作很久很久的老師，他們實驗室出來的學生我很信任，現在在我的實驗室發光發熱發宅。</p><p> 謝謝你們。</p><h3 id="成果"><a href="#成果" class="headerlink" title="成果"></a>成果</h3><p>🐱起來做，這四年下來，也有一些小成果。</p><p>2015實驗室到現在有23篇, 第一或通訊有12篇. IF最高28最低1.5平均7.9。在這過程中可以看到學生跟實驗室的進步，而實驗室離開的人都有去他們想去的下一步。</p><p>這段期間也讓自己釐清一點：<strong>實驗室的人有成就比自己的成就相比我會更為開心。</strong><del>講得好像自己多聖人一樣的</del>，其實還是內心覺得自己來亂的，自己人生某一方面已經很固定很精彩了  <del>三個小孩不精彩也難</del>，但是實驗室的人生勝利組不一樣啊～。真心為他們開心。希望以後去找他們不要已讀不回 <del>其實根本說不定給我的聯絡方式都是假的</del></p><p>回頭看來。之前寫的：<strong>在學術界，你看到的是很聰明的很努力，沒那麼聰明的很努力，跟剩下的。就這樣。</strong>這句話我還是原封不動的同意，但是會加 <strong>成功不必在我，一起無設限的努力會走得更精彩。</strong></p><p>每一次發表之後，其實都是一個放鬆，但是壓力相對更大。<br>下一步呢？</p><p>升等也成功了。<br>下一步呢？再三十年我就退休了，一個大計劃五年算的話我只有剩六個可以做了。如果可以，可以再更努力一些嗎？</p><p>也許，可以給自己一點掌聲？自己是否可以再自信一點呢？<br>但這會不會是達克效應<a href="https://www.managertoday.com.tw/glossary/view/159">Dunning–Kruger effect</a> 呢？</p><h3 id="如果再做一次？"><a href="#如果再做一次？" class="headerlink" title="如果再做一次？"></a>如果再做一次？</h3><p>有超強的朋友要回來創實驗室，然後問我再一次走這路程的話會做什麼改變？<br><del>我第一個想法是噢拜託不要再一次 XDD</del></p><p>跟網路上的小說不一樣，人生是沒辦法穿越順便得到修改器的。我不確定再走一次需要改變什麼，可能要更努力一點？雖然壓力很大到有時不知道自己會不會崩潰，但是這過程家人跟實驗室的人讓我過得非常快樂 <del>滋潤到都胖了</del> 。 </p><p>聽起來有點矛盾。我想說的是很偏負面的個性其實可以活得很陽光，<strong>然後這段短短的路壓力很大，但是很值得，也會繼續走下去。</strong></p><p>如果可以給個小建議 。還是要多認識一些國外的學者或這段路上志同道合的人。  感覺自己的路的跟其他老師是不太一樣的。自己嘗試跨不同課題，發展不同技術，結果變成不知道要去哪種研討會的困境。要推薦學生去國外認識的人也沒有這種人。這其實是很重要的。因為說不定審稿的教授都是圈內人然後你都認識，但是我的suggested reviewers 都是讀文獻神交已久的教授們啊 <del>感覺很多雷</del>。所以看來好像不能再宅下去了。</p><p>還會在求真的這條路上繼續走，讓我們拭目以待我實驗室出來的人的成果！</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">mental journey of tenureship</summary>
    
    
    
    <category term="研究的心路歷程" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%9A%84%E5%BF%83%E8%B7%AF%E6%AD%B7%E7%A8%8B/"/>
    
    
    <category term="實驗室" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Candy 媽媽生日快樂! [2019]</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2019/04/16/2019.happybdaycandy/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2019/04/16/2019.happybdaycandy/</id>
    <published>2019-04-16T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2022-08-30T23:12:50.122Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/IMG_2839.png" alt="大家熟睡中"></p><p>早上四點，大家還在熟睡。妳已經起來。</p><p>早上六點，妳叫我起來去跑步，然後我跟妳一起睡著。<br>早上七點，媽媽我要麵包我要看巧虎。</p><p>早安。睡得好嗎？<br>我們出去了。<br>謝謝妳。</p><p>早上十點，弟弟醒了妹妹睡了。<br> 早上十一點，弟弟睡了妹妹醒了。</p><p> 午安。今天好嗎？<br> 謝謝妳。</p><p> 下午。醒了，睡了。<br> 醒了睡了。<br> 睡了醒了。<br> 都醒了。</p><p> 晚上六點，爸爸我要跑跑跑找媽媽。<br> 我們回來了。<br> 謝謝妳。</p><p> 晚上七點，媽媽我要玩拼圖玩積木玩玩玩。<br> 晚上八點，媽媽我要休息。</p><p> 媽媽晚安。<br> 媽媽愛老虎油。<br> 媽媽謝謝妳。 </p><p> 晚上十點，今天好嗎？<br> 謝謝妳。</p><p> 凌晨兩點，兩隻都睡著了。<br> 晚安。<br> 謝謝妳。</p><p> 早安。<br> 午安。<br> 晚安。<br> 我們很開心。<br> 因為有妳。<br> 謝謝妳。</p><p><img src="/img/firstpictogether.png" alt="好像是第一張合照"></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">Happy birthday Candy!</summary>
    
    
    
    <category term="Candy生日快樂" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/Candy%E7%94%9F%E6%97%A5%E5%BF%AB%E6%A8%82/"/>
    
    
    <category term="bday" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/bday/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>三寶爸媽的雙寶開箱文</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2019/04/16/parentofthree/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2019/04/16/parentofthree/</id>
    <published>2019-04-16T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2022-09-11T22:24:34.989Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>雙寶已經一個多月大了。</p><p> 最近開始了真正的一家五口生活。狗狗還沒回來 <del>掩面，謝謝爸媽的照顧</del>。我想全家遊在我們家的定義從此之後可能跟其他家庭不太一樣了。每一次應該都是要帶魔戒去Orodruin的感覺。</p><p>最近的生活是白天上班、大女兒送保母、家裡有請月嫂。然後晚上二打三，凌晨老婆一打二。老婆太強了謝謝您。這樣勉強打成一個平衡 <del>除了存款像2008年股市一樣</del> ，衷心希望一個月後月嫂離開之後雙寶可以睡過夜~~ 比paper接受還想~~。</p><p>一直想要寫一篇心得開箱文 <del>最後一次開箱</del>，但是完全沒時間。這一篇也是好幾個晚上慢慢的拼揍起來。</p><p>首先是真的很開心。真的。看他們睡覺的時候覺得努力著工作都更有意義了。</p><p>心態上也越來越容易滿足。真的，看他們閉上眼多一秒的樣子都感動的哭了。</p><p><img src="/img/IMG_2116.png" alt="兩隻睡了跟背景感動的痛哭流涕照相留念的爸爸"></p><p>餵奶的時候，真的很難放空。本來一開始還可以想一些研究上的問題，後來開始看可不可以邊餵奶拿手機上網，到最後也只能身心放空專心在餵奶身上。其實說不定跟冥想還蠻像的？<del>感覺自己身心靈合一快浮起來了。</del></p><p>然後我發現我吃得更快了。剛盛完一碗飯放到桌上已經吃完了這樣。</p><p>很累，很開心。</p><h3 id="煩惱"><a href="#煩惱" class="headerlink" title="煩惱"></a><strong>煩惱</strong></h3><p>帶雙寶回到家第一個禮拜其實是心情上無盡的焦慮。問題不外乎為：</p><ol><li>結紮要多少錢？ <del>4000-8000</del></li><li>有沒有生三寶然後結紮付不出錢的八卦</li><li>存款從小樹變小數</li><li>我的研究</li><li>到底會是兩個姊姊欺負弟弟還是雙寶邊緣大姐？</li><li>如果小孩各自選一個陣營的話（善良、邪惡、中立），那作為爸爸的我應該是要幫哪一個陣營？</li><li>如果有一天喪屍當道我們到底要怎麼逃？ <del>目前實驗室無誤</del> </li><li>以流體力學來說，餵奶到底哪個角度最會快喝完？</li><li>雙胞胎的屎要不要做腸道菌longitudinal 分析?</li><li>異卵的雙胞胎有心電感應嗎？ </li><li>小兒子那個臉上到底是酒窩還是皺褶?</li><li>如果有一天小孩都要做研究我到底應該是高興還是要哭？ </li><li><strong>如果女兒14歲然後跑過來說我有男朋友我的反應應該是？</strong></li></ol><p>其實說真的都是甜蜜的煩惱～，自從老婆懷孕知道是雙寶後我們也沒有再討論要怎麼教育 <del>自身難保？</del>，<strong>現在真的就是父母先活下去小孩就會跟著長大了。</strong></p><p> 覺得自己有時候煩惱太多或東想西想嗎？推薦生三個小孩喔！生完就沒煩惱了喔～ <del>沒空想</del> 未來不會有小孩吵著怎麼分遺產，然後小孩人數奇數還可以自己投票決定，周遭的人都突然變育兒專家會幫你出主意呢～ 三打三籃球賽也可以報了喔！</p><h3 id="Work-x2F-Life-balance"><a href="#Work-x2F-Life-balance" class="headerlink" title="Work&#x2F;Life balance"></a><strong>Work&#x2F;Life balance</strong></h3><p>如果人生是一個RPG遊戲 的話，這代表我這個角色已經結束了 <del>工具人無誤</del>，角色的能力素質會自動傳承到下面三個小孩角色，然後玩家會埋怨這角色怎麼生那麼多然後同一個遊戲還要玩三次這樣。</p><p>現實上，我這個角色還要繼續努力，應該要繼續發展能力或是理念 ~~小數點的存款真的不用想發展了 ~~希望能傳達給下一代們。</p><p>所以最近煩惱的無非是小孩的成長環境跟之後的工作時間調配（？）。我的人生其實真的很簡單，從小到大就是看書、看漫畫、打球、玩遊戲而已。當初成績不錯也是因為之前高中的最好朋友很會讀書自己有耳濡目染到而已。</p><p>現在沒時間看書打球玩遊戲只有看漫畫跟很幸運有自己的實驗室做喜歡的研究。某一方面也有一些信心可以做出好的結果。這是自己之前的選擇就是興趣＝研究做分析，但是之後更多的時間勢必會花在照顧小孩上面。我其實很怕是否這樣就會失去我研究上的進度更接下來實驗室的競爭力。<strong>我一直認為研究厲害的人無關才智 <del>誰不聰明誰不講得天花亂墜</del> ，某一方面是人生上的選擇跟體力的比拼（我比你多工作n個小時) 而已。</strong></p><p> 那人生上的選擇是？<del>我們先不說那些造假科科浪費大家生命的人。</del> 看看每一個研究的前輩，每一個心路歷程打造成科學家成功就是需要睡在實驗室或是做水流實驗然後經過家門三次都不回家的範例。得到成就的同時也愧對小孩一開始沒有陪伴一樣。這樣也沒有錯，以前的環境就是這樣。</p><p> 現在是有其他的選擇的。<strong>如果追求真理拿到大獎名聲就必須要捨棄人生大部分一樣美好的事項，那我會追求的是做一個平凡的好爸爸跟老師。</strong>要求不多，女兒會抱我就好了 <del>未達成</del>。</p><p><img src="/img/IMG_2175.png" alt="換另外一邊。這幾天統計下來有25%的機率會對看XD"></p><p>這決定不難，更難的決定老婆已經做了，當初做這一個決定要把我們的neutral alleles傳下去的時候，我老婆的履歷跟Paper量還比我強呢。她做出了選擇，我也要在各方面做得更好。<strong>我們這一代的學者，也許心更大，走的也許是更難的選擇，就是要兼顧家庭，課教得好，照顧學生，研究做得好，還要能跟社會連結，幫子孫留下更好的環境，幫政府賺錢不被搞掉等等。</strong> 幸運的是，一些同事們感覺真的游刃有餘，所以有很多可以學習的範本。</p><p>看看台灣跟國外的同儕們，雖然沒有像台灣真菁英年輕學者哥倫布&#x2F;愛因斯坦們那麼厲害 <del>恭喜今年天哥上榜</del> 我還是想試試看在這幾年實驗室是否可以更精進開拓更廣的一片天同時，好好的陪伴小孩長大。可能也算是藉口吧，如果哪一天被年輕的後輩酸自己已經該領便當的話，自己也有好好努力的培養我的或別人的，下一代的小孩們。</p><h3 id="大小女兒"><a href="#大小女兒" class="headerlink" title="大小女兒"></a>大小女兒</h3><p>感謝大女兒，雖然很黏媽媽，但是在生產後坐月子的這一個月，大女兒願意跟阿公阿嬤一起作息，讓我跟老婆輕鬆許多。而讓大家驚喜的是在這語言爆炸期之下，竟然台語也開始講的順順溜溜。甚至會把之前的字彙像是湯熱熱變成湯休休（爸爸融化）。數字也會唸了。專業名詞像是羅賴把（螺絲起子）、玩具、積木、python、基因體也會講了(爸爸開心)。</p><p><del>現在正教她區分大樹跟演化樹的不同。</del></p><p>大女兒跟雙寶第一次碰面很ok，會說 baby，然後說抱抱baby。幾天後會說抱抱弟弟。這讓大家都很感動。 <del>但是為什麼唯一不抱的就只有爸爸而已啊～</del> </p><p>然後大女兒會生我的氣。昨天對她大聲一點 <del>真的只有多一分貝而已</del> 就一直哭著去找媽媽然後不要給爸爸洗澡一整晚不理爸爸。真的好像媽媽喔（咦）。</p><p>再幾個月就要兩歲了，到底要送幼幼班還是自己帶到三歲上幼稚園呢？爸爸要開始跟女兒講英文 <del>自己中英文都沒有很厲害QQ</del> 嗎？又是延伸出來的好幾個問題。</p><p> 二女兒真乖，幾個月就安分的待好讓媽媽可以自然產。不過說老實話，一生出來感覺好不像大女兒，眼睛更大了 XD 更好的是有媽媽的臉型 <del>慶幸爸爸雙下巴phenotype 沒傳下去</del>！是個超級撒嬌鬼。餵奶完放下還會一直哭，就是要討抱而已。才一個月而已，爸爸大言不慚的感覺她以後會是個小美人 <del>希望不要跟大女兒一樣走諧星路線</del>。</p><p><img src="/img/IMG_7990.png" alt="So sweet"></p><h3 id="小兒子"><a href="#小兒子" class="headerlink" title="小兒子"></a>小兒子</h3><p>很會吃。很會哭。很會睡。臉很圓。希望以後很會。湊20字。</p><p>“我覺得兒子抱起來很厚實。”</p><p>“什麼！？兒子抱起來又漏屎了？！”</p><p><strong>2019 是讓人又崩潰又振奮的一年。</strong></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">Being a parent of three</summary>
    
    
    
    
    <category term="bday" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/bday/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>實驗室四年了- 立下原則，新的開始</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2019/01/19/pi4year/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2019/01/19/pi4year/</id>
    <published>2019-01-19T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2022-08-30T13:59:35.812Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>實驗室四年了。</p><p><img src="/img/20181205-DSC_2831.png" alt="2018.Dec"></p><p>感覺好久，連小孩都生了三個了（咦）.</p><p>最近在消化<a href="http://skygene.blogspot.com/">最近很幸福網紅雞哥</a>推薦的<a href="https://www.books.com.tw/products/0010782941">原則</a> 。這真的是一本好書！覺得自己很多一些相似的想法有被系統化地寫下來。在這個時間點，也重新想一下實驗室的定位，自己的定位。跟四年前的比，也許多了點變通，但更清楚自己的原則。把它好好寫下來 <del>不想變成沒原則的PI XD</del>，希望未來能努力照著這個大方向走，也希望有志同道合的夥伴一起前進。 </p><p><strong>2019 備忘錄-實驗室跟成員成長的原則</strong> </p><p>我們實驗室是利用基因體跟遺傳學嘗試去探索並解答各種物種的生命機制。作為一個國家基礎研究的<a href="https://www.youtube.com/watch?v=4NUjzge_SiI">最高研究機構</a>的實驗室之一，每一位成員應該對被授與的資源負責並增進人類對這個世界學識的增進。然後在這個過程中，也增進自己，實驗室的成員，周遭的親友跟整個社會。</p><p>實驗室的環境跟一般職場不一樣。每一個人註定都是過客（包括PI），也會在人生不同的時間點進來。在這個實驗室，金錢跟物質的享受很少，這是現實Ｑ。外面世界相對多采多姿，但是這裡是一個避風港，讓你好好的點滿技能點跟發展自己或是社會的新科技樹。</p><p>求真的結果很過癮，過程很痛苦。</p><p>做一些也是進步，做很多也是進步。實驗室的成員要隨時鞭策自己，追求自身並整個實驗室的卓越。作為你的老師同時是實驗室的住持人，我會努力的不會將這兩個角色搞混。請相信我。我對你的嚴格要求跟評估是盡量從一個客觀並有邏輯的角度出發，而如果你不同意，請勇敢的跟我討論。實驗室如果不好，我是主因，但是你們需要承擔相關責任跟之後的後果。</p><p>在這個過程中，希望妳可以學習透明，相信實驗室的夥伴，互相幫助、激勵、衝突跟一起進步。不要因為你們都是過客所以冷淡自掃門前雪，需要主動幫忙並融入整個團隊。每一個人都是特別的，所以要努力互相了解並相互補足。希望你們能當互相美好的回憶跟未來的後盾。忠於自己內心的聲音，它可能是搖滾或是抒情 <del>最近變兒歌</del>，但是實驗室的成員會想要聽，而這些聲音也會因而會改變。</p><p>雖然我們位在所謂的跨領域大樓，但是真正的研究應該是是不談領域而只談如何解決關鍵的問題。領域某一方面是用來保護社會現狀所謂的「冷門」或是基礎專業，但也是政治上用來瓜分資源的術語。要了解有不同專業，尊重每一種專業。要了解自己的專業在哪裡，哪些知識跟專業自己想學習自己可以補足，哪些是你缺乏的，然後哪些人是你可以去請教的。</p><p>做了研究就要發表，因為要有始有終，要把結果一板一眼、正確的寫下來達到一個資訊傳承的訊息。但是不要為了發表而發表。雖然表面上的數字（P多少、IF多少）都一樣，心理壓力跟享受的過程不一樣。</p><blockquote><p>痛恨並遠離那些研究作假的人。</p></blockquote><p>最後，請對你自己的人生負責。也希望實驗室是你曾經的避風港，以後串門子的地方。實驗室四年了。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">I am getting very positive</summary>
    
    
    
    <category term="Lab life" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/Lab-life/"/>
    
    
    <category term="實驗室" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>參加2018京都科技與社會論壇後感想-與諾貝爾獎得主跟專家們的討論</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2018/10/10/stsmeeting/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2018/10/10/stsmeeting/</id>
    <published>2018-10-10T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2022-08-30T23:36:51.035Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>這幾天被中研院院方選上來參加今年京都科技與社會論壇(<a href="https://www.stsforum.org/">STS forum; Science and Technology in Society</a>) 年度論壇。引言<a href="http://www.cna.com.tw/postwrite/Detail/179628.aspx">網路上</a>找到的：</p><blockquote><p>「科技與社會論壇」也取名為「科技的光明與黑暗（Lights and  Shadows）論壇」，乃因20世紀科技爆發的時代，推陳出新的科技產品與技術，帶來社會的繁榮及提升人類生活福祉。但是科技如同一把雙面刃，進步同時，也帶人類社會極大的挑戰，包括：經濟發展及全球暖化之協調、預防傳染病擴散、複製技術帶來潛在的健康利益與倫理議題等。</p></blockquote><p> 基本上是找來邀請全世界的有名的學者、官員、跟企業具體協商由科技延伸出來的議題。今年論壇為3天議程，主要探討之議題包含：人工智慧 <del>這幾天真的講超多的</del> 的機會與挑戰、ICT在教育表演的角色、研究與創新、科技在商業與金融的角色（由台積電董事長劉德音帶領議題）、科技如何改變社會等多項主題。</p><p> 想把這幾天學到的寫下來。~~真正認真寫了的院內報告我想也不會有人看，還不如放到網路上給有緣的人讀到提供一些資訊。 ~~上網找一下好像都是榮幸受邀blah blah 的新聞，如果沒把討論出來的東西公開那畢竟很可惜。</p><p> 這次一起來的有中研院其他所等四位超級優秀的PI。也看到工研院有來一些人 <del>第一次開會被搭訕原來是學妹QQ</del>，也有看到台大的代理校長 <del>看起來很累，辛苦了</del> 。</p><p><img src="/img/ststogether.png" alt="大家好帥 &gt;///&lt;"></p><p>有一個小建議：首先，雖然我這次來的同事都超級優秀，但是如果男女比 <del>五男</del> 可以平均點會比較好，畢竟這種機會很難得。這一部分感覺工研院就做的比較好，是說前幾年有誰來我是不知道。</p><p> 我們來到的第一天是所謂的Future leader program, 就是不同大學、研究機構、基金會、企業等推薦給STS forum  人選，而它再選約100多人出來，然後也邀請共七位諾貝爾獎得主一起討論。年輕學者可以提出問題討論。每個小組十個人，兩個小時內會有兩位諾獎得主分別討論一個小時。我們小組是分配到<a href="https://zh.wikipedia.org/zh-hant/%E9%87%8E%E4%BE%9D%E8%89%AF%E6%B2%BB">野依良治</a>教授跟李遠哲院長。因為小組組成大部分為助理教授，問的問題在其他大部分的討論其實大同小異，無非是要做基礎還是應用，如何怎麼合作等等。以下節錄：</p><p> Q: 拿到諾貝爾獎之後的生活有什麼變化？<br> 野依良治：完全改變了（笑）。我以前只是待在自己的很小領域努力做自己的東西。得到獎之後突然有一種社會責任（social  responsibility)，然後我需要開始去了解整個社會跟當下的議題。遠哲（李）在這一方面就幫我了很多。他真的是很厲害的一個人啊～  （心裡話：您也超強好不好，在日本這麼看階級的環境下，可以執掌RIKEN長達11年半） </p><p> Q: 給年輕學者的建議？<br> 野依良治：享受你&#x2F;妳現在有的自由（笑）！我覺得現在有很多種研究。應用，基礎。不管怎麼樣，我覺得都應該整個都叫”學術研究”。而學術研究是應該自己有興趣決定要做什麼，而不是因為經費。 不管在什麼時期，好奇心驅動 (curiosity driven)  的研究應該是比任務性導向的研究更重要。但好奇心在不同國家不同文化是相對性的，像在二戰時期之後日本的研究都”好奇”在怎麼重建國家，再來經濟方面，再來基礎。所以每一個人的好奇心是不太一樣的。所以關鍵在於跟別人交流，去培養你的好奇心。雖然現在大家都在網路上，但是人與人當面的交流還是更重要。</p><p> Point: 貧窮是驅動研究的一種因素<br> Point: 我們日本做的還不錯，但是離其他（會做研究？）國家太遠。我們自己要多鞭策我們自己去跟別人合作。</p><p> Q: 怎麼建立一個好的團隊，然後讓裡面的人變成future leaders?<br> 李院長：從我高中的時候我就知道兩件事。第一：要當一個很好的科學家。第二：我要改變跟讓這個世界更好。所以要找對科學有渴望的人，而且是想要做自己的人。我常說的一句是 “I want to be my own master” ,  然後不要相信任何人一開始講的話。雖然我還是聽我老婆的話（笑）。要定義出最難的問題，讓他們去解決它們，然後找到啟示。他們自然就會變那個領域的領導人。</p><p> Q: 基礎跟應用研究怎麼balance?<br> 李院長：不管怎樣，我覺得科學家是有責任做出對這個地球及社會有意義的科技及技術。</p><p> Q:科學家對組織及政府的應對？<br> 李院長：保持中立，像是我不在任何政黨內。 Keep yourself in the clarity.</p><p> Point: 最驕傲的不是拿到諾獎，而是有一年化學會刊的調查發現就算我離開美國十年後，訓練最多美國大學化學系PI 的老師還是我。所以我以教出這些PI (當老師) 為榮。</p><p><strong>感想：</strong></p><p> 聽完這些諾獎得主的分享讓我感觸良多，因為他們當初做研究初衷是感覺很純粹的。可以想像，環境嚴苛（戰後）之下，大家都很窮，人與人之間比較少比較，就往自己想做的課題做一輩子，不用太管外面的世界而在自己小小的角落裡發光。我也會從一些老師上感覺到這種純粹度。</p><p> 而我們現在，除了家庭要兼顧，要升等，要有社會責任，要做基礎，要做應用，又要教課，又要傳承，又要合作，把關政府（雖然政府完全不鳥我們），我們慶幸於新的科技的同時，又要嚐試把真正重要的傳統留下來。這不是埋怨，現在的老師哪個不是這樣想，就是被要求這樣想。</p><p> 所以在聽他們的經驗時，很感謝他們做出的成果及努力，也再一次認知自己是想要也是要當一個好的科學家。只是在某一方面上，我們這個世代的科學家志向更大更廣 <del>更雜？</del>，想要做到更多，研究模式也越來越不一樣。一般來說每個科學家所定義的成功模式也越來越不一樣了。也要看自己適合哪一種路。</p><p> 至少先做到一家溫飽吧 <del>連這個好像都有點難~~~~QQ</del> 。</p><p><img src="/img/stswithhaohao.png" alt="超強分隔線 - 怕大家覺得無聊只好趕快放見到本人就會嘴角上揚的超強學妹合照。在工研院做很厲害的研究"></p><p>第二天為論壇正式開始，一開始開幕典禮首先致詞的為日本首相安倍晉三（Shinzo Abe）。他講得好棒！感覺有練習過，好有風範。 <del>反看我們的政治人物不是三句就是另弓丟阿母丟</del></p><p> 接下來除了演講（李院長在這論壇中也有演講提出一些議題），論壇分成很多小的會議。每一個會議都有一個議題要討論。房間由幾個圓桌組成，每一個圓桌為一個小組，由一位專家（從公司的總裁到學校的校長）帶領討論。住持人先給個開頭，然後每一位專家講一下自己的想法，再來一個小時的討論，然後每位專家總結自己小組討論出來的內容，然後主持人會做總結寫進報告裡。雖然不一定有結論（笑），但是心中的想法某些程度總會更清楚執行。</p><p> 在這論壇中，我最有興趣的是決策，如何用新的科技及證據去影響小到機構或是部門、大到整個政府繼而影響整個社會的決策，或是怎麼去創造一個創新的環境。<del>雖然我們政府上層完蛋了。不是完全不聽，不然就是利用假科學證據。</del> 討論的問題如：</p><ol><li>How can innovation driven by a good idea be related to innovation driven by societal needs? </li><li>How can science best contribute to informed political decision making? </li><li>Is mission-oriented research funding the best mode to deal with grand challenges? </li><li>Do national governments need to synchronize their innovation strategies internationally? </li><li>How do we advocate the role of science to the public?</li></ol><p> 以下節錄：</p><ul><li>現在的挑戰更複雜，更國際（如氣候變遷），需要多個國家及不同專業來解決</li><li>科學可以在提供證據跟可能解決方式上提供幫助</li><li>科學研究應該不該被政治所影響 <del>台灣QQ</del> </li><li>任務性導向研究在所謂的關鍵挑戰 (grand challenge) 是更重要的，尤其是發展中國家 （菲律賓某部長）</li><li>我們嘗試利用媒體，但我們國家媒體只喜歡不好的新聞，所以我們在這邊沒有建樹</li><li>我們的口號及精神是創造為了所有人的科學</li><li>我想大家都不知道，政治家其實非常聰明 （全場大笑）</li><li>政治、學術界跟社會之間的鴻溝非常非常大。需要建立橋樑。一個就是所謂的Citizen science，然侯給予人們生活上的證據。另一個就是學者參政。</li><li>很可惜的是，日本的大學目前完全在培養可以跟政府好好合作的下一代的學者是完全失敗。他們需要有研究的概念，懂學術界怎麼運作，然後跟政府合作</li><li>媒體需要有責任</li><li>公民科學非常重要要講三次</li><li>改變英國政府裡對科學的重視是邀請幾位高級科學顧問 (Senior science advisors) ，指對首相建議 (這不就是中研院？）至少在英國，科學的證據輸入進去英國的政府是越來越多，而真的有解決一些產業上的挑戰。</li><li>很難聽的真話就是我們科學家是很奇怪的一群人，我們想知道人怎麼運作，而大部分人只想誰賺得多誰賺得少而已。</li><li>官員很容易了解經濟的價值，而很難或不想了解科技或是人文或是科學上的價值</li><li>很多問題就是人類一直不滿足，所以現有的系統要一直改。</li><li>一個大的問題是怎麼選擇課題？是誰來決定？然後怎麼評論成功與否？</li><li>競爭之後的模式是合作 <del>註：我覺得這是幹話</del> </li><li>更科學的人文科學是必要的</li><li>我是大學校長，其實所有問題上我覺得都是讓大學來解決（全場大笑）。理論上（笑</li><li>這些問題可能的解決方式在訓練下一代的決策者，在他們頭腦還願意接受東西之前。</li><li>在都柏林大學三一學院，我們在幾年前讓全部的老師跟學生一起想未來我們學校的畢業生必須有哪些屬性。聯合一萬多學生跟八百多位教授一起做一件事其實很難（笑）。但是到最後我們確定了四個：think independently, communicate effectively, develop continuously and act  responsibly</li><li>其實對大學最重要的事是不是當下的學生，而是畢業之後的學生在社會上會起出什麼作用？</li></ul><p><strong>感想：</strong></p><p> 我覺得論壇有這樣一個模式邀請相對年輕的專家進來一起討論其實是很正面的。了解一下現在決策者想要推動的事項，怎麼合作，怎麼更有效率地利用科學，然後推動進步整個社會。問題是，種了這些”種子”在我們年輕學者心裡中，我們爬得上去嗎？ XD 我們會想要爬上去嗎  （如果只想做研究）？怎麼爬？像我就也只會在論壇中好好的想，寫下來，回台灣的時候還是埋首於研究中。畢竟我有信心的工作和興趣還是研究與探索，</p><p> 還是有用的，至少如果有人像是學生問我一些在相關事情的看法，我會更有系統性地回答 <del>或是直接叫他們看網誌 XD</del> 。</p><p> 我們中心很棒，資深老師們有能力也真的努力的想幫下一代留下<a href="https://e-info.org.tw/node/207356">好的環境</a><a href="https://disp.cc/b/163-aSgp"><del>可惜政府惡劣</del></a>，年輕的的老師們非常有能力也很有衝勁。在這次論壇中也認識到其他所很厲害的同事 <del>政治學真的好有趣~~~~竟然用大數據決定要吃什麼拉麵店太強了~~~~還有旅館都亂訂</del> 還有各國厲害的專家。 我也知道台灣其他地方有很多有衝勁有想法的年輕人。在組織上，我們中心已經有年輕老師在不同地方建議，所以我知道我們中心之後會更棒。但是如果整個更大的組織上頭 <del>像是我們政府</del> 不想聽，一種就是由上而下然後不肯釋權 ，甚至刻意地製造對立，那就也許真的要像都柏林大學的校長所說，只能依靠教育下一代act responsibly了。</p><p>Time will tell. </p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">attend STS meeting</summary>
    
    
    
    <category term="研究的心路歷程" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%9A%84%E5%BF%83%E8%B7%AF%E6%AD%B7%E7%A8%8B/"/>
    
    
    <category term="實驗室" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一個實驗室的走向？</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2018/08/05/pidirection/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2018/08/05/pidirection/</id>
    <published>2018-08-05T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2022-08-30T13:59:11.341Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Warning: 文長且沒有結論。算是心情點滴？</p><p> 所以我們實驗室到底是叫什麼？ - 之前實驗室新來的一個博士生問著我。抑制住想出一個超級中二名字 <del>好菜實驗室？看到計畫請讓我過實驗室？</del> 之外，其實最近也一直在想實驗室的走向。</p><p> 不如說有點迷惘。之前在日本開會，聽到不同國家的學者講他們的研究，雖然知道這些演講大部分都是實驗室三到五年的結果，不過把結果都串連起來的時候真的超級有趣厲害啊！！！</p><p> 反觀自己，就會開始覺得是否當初是否方向是對的。 :&#x2F;</p><p> 實驗室剛過三年半，從一開始只稍稍會酵母菌跟線蟲，到現在實驗室的計畫橫跨不同微生物、昆蟲、植物、動物。。套句好朋友的話，早上釀酒中午種樹下午養菇晚上做鴨都可以了。每個課題都是超級超級有趣。每個物種都有它迷人之處。優點嗎？自己做得很開心。在這個過程交到一些志同道合的合作者，了解到一些領域的想法跟難處，更開始學習到不同領域的一些基礎知識。</p><p><strong>一個工作可以給你五年的合約 (tenure-track), 讓你盡情的去嘗試，去做出成績，然後在台灣的大環境去學會妥協 <del>像是中研院的年輕學者不是年輕學者，拿到哥倫布的還會被酸拿太多錢</del> ，實驗室裡有一群 <del>很欠揍但</del> 很不錯的人。沒有比這個更棒了。</strong></p><p><img src="/img/pic1.png" alt="生物研究中"></p><p> 不過缺點顯而易見，已經很多學界的朋友都叫我要集中火力一點。這也是真的，每一個物種、計劃都需要讀很多文獻跟重新學習。不同領域的老師寫文章的方式不一樣、看法不一樣、[靠北程度不一樣]、合作的起意不一樣。而且有一天要升等的話，這應該超難寫的吧。等到每一個課題做到成熟，真的連女兒都生了（咦）。</p><p> 現在想想，實驗室不管每件事當初設定的原意多好，到最後執行的結果優缺點都還是會有。舉例來說，我很討厭衝突，所以不知不覺每個人做的計劃到最後會變成完全不一樣。。這樣每次實驗報告時，每個學生可以接觸到不同物種最新的研究所以都很有興趣，討論也蠻熱烈。但是相對的，不是每一次討論的深度都可以達到細節（因為專業不同）。久而久之，我怕實驗室的人整個學習經驗會不會變成不沾鍋（什麼都碰一點但是沒有打好基礎）？然後之後負責的人離開的話，這個計畫的後續是不是要完全重新開始&#x2F;自己訓練新的人？</p><p> 如果回歸到人生動機，自己選擇走上研究這條路，有一部分的成就感來自能夠幫助人（學生、同事、機構甚至國家？）、另一部分則來自利用實驗室成熟跟正在發展的技術解決生物上的問題。我很喜歡中研院葉信宏老師的話 “<strong>用適當的科技來研究台灣已有很好基礎的生物學的問題</strong>“</p><p><img src="/img/DSC_3699.png" alt="太帥了"></p><p>我也好喜歡<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%BB%83%E5%B4%91%E8%AC%80">黃崑謀先生</a>的畫作，也好嚮往那種「畫古蹟時，全家人會一起到總統府；畫昆蟲時，家裡也養了一堆，連冰箱裡都是蟲的屍體；畫魚時，我們全家則往漁港出發。」[ref1]  的生活。研究不就是這樣？如果實驗室有好的技術，是否可以可以問任何想問的問題？這樣的話，實驗室的經驗跟技術除了與時俱進，別無他法。然而我發現我這邊可能錯了。  面對大自然，我發現我不夠謙遜。是的，每個問題都很有趣，也說不定都可以回答。但一個問題鑽下去了，要有心理準備花很多時間，總有一天自己也有可能無能為力解決問題。經驗是有了，但是變得不夠時間去發展更新的技術。 </p><p><img src="/img/mushrrom.png" alt="蘑菇 - P86；黃崑謀繪，圖面提供：遠流出版"></p><p> 另一個問題則是自己實驗室的訓練或是研究成果是否能夠幫到實驗室的人。實際來說，實驗室是不是一個好的踏板讓去下一個舞台。總不能說我實驗室就是做這個多崇高多重要的研究，然後人進來後被訓練後出去後沒有工作。在這個時代，這邊的難題是助理&#x2F;碩士被訓練後出去有沒有好的機會（有）、博士生決定在台灣的學程讀，畢業後夠不夠有國際的競爭力去下一步（未知）、博士後研究做不做得出好的研究然後順利找到教職（未知）、然後自己有沒有去增加新的經驗而不是只吃老本而已（阿災）。</p><p> 這包括了很多面向：那這樣實驗室做的課題是否要走所謂的”主流” (比較容易拿得到經費paper 發的大所以我去做AI ），或是計畫的設計必較偏  soft skills  而不是一個冷門課題的專業，所以未來畢業的學生比較容易找工作？那我本身喜歡的課題現在很冷門（真的超級非主流）怎麼辦？如果有學生對一個議題超級有興趣想要做，我覺得實驗室的技術可以解決這個議題，這個議題也很重要，但是對實驗室的專長沒有精進的話，我是否讓他或她做？那我需要花多少的經費去給他做？是比較少還是秉持著每一個學生給予做實驗的經費應該要平等？  或是我有一個很想做而且是比較大的計畫，我是應該自己做（但是這樣沒辦法把技術傳承下去），還是給實驗室的人做（可能給博士班學生，但是如果進度有點卡住或是慢，我是否就必須有被其他實驗室搶先發表的心理準備？）</p><p> 這些是一個實驗室的決策者需要考慮的。我很幸運能夠煩惱到這些事，因為這代表是有一群好的人讓實驗室這幾年有進步到可以開始煩惱接下來的走向。<del>除了確定所有正在做的東西應該目前都沒有錢景之外XD</del>,  實驗室是要精進一套技術走天下？還是要探討一個生物課題到退休？還是要探討每一個課題到某種程度？需要跟國際一直接尾？完全沒IF但是對國家很重要的調查要不要做？是要當一個學生訓練所？別的實驗室的學生很慘要不要幫一把?  是要當開啟更多問題的人？是要一直合作整合？還是要自己關起來慢慢做？</p><p> 可不可以貪心到每一個都做？ 至少現在我很確定不行  。不管多麽努力，課題永遠做不完，別人的需求永遠做不完。接下來，可以更真實地做自己嗎？自己真正的興趣在哪裡？其實我到現在也還不知道，如果真的很單純的研究自己吃不飽餓不死那也ok。但現在實驗室的經費是納稅人給的，實驗室的人是活生生的個體，就是有責任用這些經費訓練這些人，要怎麼做其實壓力很大啊～。只能根據事實，勇敢採取行動，且戰且走。</p><p> 寫了那麼多，還是有點無解。雖然說生命會自己找到出路，但是如果能花幾個小時的時間省掉一些人好幾個禮拜的時間你會不會幫？還是會的。就算最後可能是熱臉去貼冷屁股。到最後可能還是什麼都做。XD 沒辦法，做研究的，一看到有興趣的就飛蛾撲火了。</p><p> 可以的話，我要學會放下，把時間花在更有效率的解決問題及新的技術。然後要能更專注的充實自己的專長跟經驗。</p><h3 id="References"><a href="#References" class="headerlink" title="References"></a>References</h3><ol><li><a href="https://solomo.xinmedia.com/archi/147259">盛放華麗島——博物繪師黃崑謀原作特展</a></li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">the path to nowhere?</summary>
    
    
    
    <category term="研究的心路歷程" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%9A%84%E5%BF%83%E8%B7%AF%E6%AD%B7%E7%A8%8B/"/>
    
    
    <category term="實驗室" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>實驗室三年半 – 好像要開始需要想升等前的OS</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2018/07/10/pi3yearandhalf/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2018/07/10/pi3yearandhalf/</id>
    <published>2018-07-10T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2022-08-30T13:59:45.093Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>實驗室三年半了。有點累了 (咦）。 </p><p>這段期間一直衝其實根本沒有好好的放鬆一下思考有的沒的 <del>除了那次去東沙島</del>。</p><p><img src="/img/DSC_0573.png" alt="東沙是想事情的好地方"></p><p>女兒一歲後，每天讀兩篇paper 的習慣早就拋棄，也不記得上次好好讀完一本書是什麼時候，甚至連看漫畫的時間都大大縮短 (咦）。丟掉這些喜歡的東西去玩更喜歡的女兒當然更值得，但是是否能更努力然後都要呢<del>好貪心</del>？ 除了時間的管理更加重要，整個研究的方向勢必也要做些調整。畢竟那種我自己覺得不聰明但是我比別人努力&#x2F;多花時間的狠勁也沒有了。</p><p> 講現實一點，我一直覺得自己之前唯一的優勢是時間，那將來選擇心中更理想的家庭生活勢必要去思考一個新的運作模式。我不想變成那種好像一定要在實驗室24 個小時，然後之後有一天被雜誌報導說這就是做研究的日子然後謝謝父母老婆扛起家庭然後我很虧欠小孩這樣。<del>在現在競爭的科研環境其實說不定是沒錯。</del>有些人這樣選擇，但至少在建立家跟實驗室的這一個時間點上折衷不是我的選擇。</p><p>另外一個就是三年半這個時間點有點尷尬。已經不是菜鳥，現在輾轉開始得到這段時間你所作所為的後果。某一方面可以說是果實開始成熟可以採收， <del>另一方面說不定有些事情處理的不成熟未爆彈也準備爆炸</del></p><p>以發表來說，回來三年半有發表17 篇、兩篇被接收、三篇正在review、正在寫另外四篇。這些都是實驗室的成果，在這過程也學到很多新的經驗跟知識，當然很開心也很驕傲。教課也教到快崩潰 <del>學生說不定也是</del>  但是還是有撒種子加施肥的感覺。除此之外，心中還是有一些迷惘跟不確定性。台灣它的包容性太強，看到有些心目中認為不太對的範例反而效果比較好（笑），不過也更覺得更要守住自己的理想只等時間來證明。目前也只能把當下想法整理一下，寫下來，只希望有一天從頭來看可以讓自己有一種 “啊～我現在比較成熟 <del>機車</del> 了應該要這麼做 “ 的感覺，</p><p>寫下來了，就不去想了。畢竟一直想這些也徒增煩惱。</p><p>這次想要寫下來的是升等，畢竟也快了。還有老師以為我已經升了 Orz. </p><p>其實自己文章寫到一半，然後有人在ptt po 說現在的年輕助理教授怎麼樣怎麼樣，自己玻璃心了一下就改成joke版本回文，結果竟然快被推爆， fb 竟然有3k多個like。這證明廣大的將來、現任、跟曾經的助理教授們都很有感？ </p><p>知道的人應該知道我在說哪一篇 XD。</p><p>~~有些人還說用成表格以後讓評審委員打勾就好。XDD ~~</p><p>~~其實有聽過更誇張說拿那麼少錢做得太好CP值太高所以不建議升等 ~~</p><p>撇開那些top 跟bottom 10% 的不說，大部分人升等的不確定感加上經濟的壓力真的會超靠北。</p><figure>   <img src="/img/flipburger.png" alt="要去賣雞排惹" style="width:50%" >   <figcaption>要去賣雞排惹 </figcaption><p>因為這些可歌可泣的故事，升等審查這個制度在台灣變的有點弔詭，原意非常好但是實際上執行上有點難處。第一個是審查的人選。照理說評審委員會是在國內然後你所在的領域的大老們。然後他們應該會去做一個公正的評價。但是台灣太小了。你的領域可能只有幾位老師，大部分說不定還在往上爬，然後大老說不定還是你的指導教授。所以這時候你待的機構為了公正（？）會把評審委員換成其他領域的老師的話 <del>或是同一個領域但是有利益衝突的</del>，那些評審委員說不定都不了解你做的課題本身的重要性跟你用的方法的正確性跟創新性，這時候就會有一些偏差出現了。</p><p>送國外？在國外不太清楚你的大學你拿到的經費，只看你的paper。懂的看門道，不懂的看IF。然後這邊也會有偏差。怎麼只有一篇？  怎麼不請博後？何不食肉糜？等等的comments 就會出現了。其實國外的tenure process  也一樣不輕松，politics一樣的弔詭。只是國外領域大到你還是會有不太認識你的老師來審查你（相對公正？）。</p><p>到底要怎麼審查非常難，這也是為什麼IF  雖然一直被靠北，但是它是沒辦法中的方法或者是某一方面來說年輕學者唯一可以被系所裡佔有一席之地或是申請到經費的方法  <sup id="fnref:1" class="footnote-ref"><a href="#fn:1" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="[How will you judge me if not by impact factor? (2018) John Tregoning](https://www.blogger.com/#)">[1]</span></a></sup>。有一天換我要審查的時候，我應該要怎麼辦？該依照大學的排名考慮到這個老師所處的環境？要不要因為你進好的大學但是都沒拿到經費來考慮？要不要因為你進中後段的大學但是拿到超多經費來考慮？<del>要不要因為某某人生勝利組老師拿到哥倫布就算有十篇CNS但是因為人太帥讓人嫉妒就直接刷掉？</del></p><p>有人會說這樣考慮太多，應該只看他研究的產量。就是所謂的只看結果論。那教課呢？那家庭呢？性別（女性學者在目前的環境還是佔弱勢）呢 ？那這樣要給剛進來的助理教授的建議是不是 i) 拼命壓榨學生只拼p 還是 ii) 把心力放在系所跟領域的大老打好關係就好？</p><p>最終來說，做好的研究不等於會有好的”事業”。所以能做自己喜歡的研究然後對周遭的人都負責最好，如果不行或是覺得做某些事CP值比較高的話，那就去做吧。不會是每個人都把升等當作最終的目標，但周遭的種種壓力、不確定性、跟種種會影響的因素都會讓這條路走得不輕鬆。</p><p>當然，什麼因素都考慮進去那這樣說不定每個人都輕輕鬆鬆升等：這個人太帥所以直接升等、那個人雖然完全沒p 但只是因為實驗很難做不出來、這個人只是有點佛系等等。我覺得這樣是更不對的，因為目前台灣沒有什麼升等後繼續督促的方針。</p><p>講到這邊，好像真的有點難去抓那一個平衡。然後我覺得升等的審查跟計畫的審查是分開的。我覺得審查計劃就是計劃本身的好或壞，是可以從問題的本質跟實驗的設計去給個分數的。但是實驗的設計可能跟儀器好壞有關係，一開始沒有經費買儀器的是不是就註定永遠拿不到計畫？所以科技部有設計直接去探討有趣問題的計畫，我覺得這很棒。這種要做比較的本來很難的沒錯，但是也不能就變均分啊，連 XXXX 大學都拿到經費了。</p><p>我本人是傾向升等審查公平 (Equity)  。拿到多一點經費就應該要多一點責任。訓練出好的學生，發展一個國家的科學，或是做比較冷門(IF低)但是大家包括評審認為它是該做的。然後對，我覺得應該要考慮到一些額外的因素如性別，或不要考慮到一些額外的因素如年齡等等。</p><p>寫那麼多， 就是想讓自己知道有很多條路走，每一條說不定結果都一樣，但風景絕對不同。也希望在走在自己選擇的某一條路的途中能認識到好的夥伴走得更高興。然後沿路澆澆花種種樹，讓之後走這條路的人可以走得更開心也可以走得更遠。這樣就好了。</p><p> 淘汰的機制呢？目前無解。我超級小咖不被這浪潮淘汰就謝天謝地了。 </p><figure>   <img src="/img/liberation.png" alt="Liberation one day. from ref2" style="width:70%" >   <figcaption> reftwo </figcaption><h3 id="References"><a href="#References" class="headerlink" title="References"></a>References</h3><section class="footnotes"><div class="footnote-list"><ol><li><span id="fn:1" class="footnote-text"><span><a href="https://www.blogger.com/#">How will you judge me if not by impact factor? (2018) John Tregoning</a><a href="#fnref:1" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩</a></span></span></li><li><span id="fn:2" class="footnote-text"><span><a href="https://www.blogger.com/#">EQUALITY, EQUITY AND JUSTICE Sandeep Kumar</a><a href="#fnref:2" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩</a></span></span></li></ol></div></section>]]></content>
    
    
    <summary type="html">bureaucracy sucks</summary>
    
    
    
    <category term="Lab life" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/Lab-life/"/>
    
    
    <category term="實驗室" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>lv up 的老婆生日快樂! [2018]</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2018/04/16/2018.happybdaycandy/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2018/04/16/2018.happybdaycandy/</id>
    <published>2018-04-16T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2022-09-11T23:00:32.305Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>很久以前，一個遙遠的銀河系裡….</p><p>風如刀，滿地雨，台北近新北的一條大路上，一個少婦推著娃娃車。<br>車裡沒有娃娃，只有一堆玩偶。該待著車裡的女嬰在少婦懷中。<br>女嬰啼哭不休，她母親溫言相呵，女嬰只是大哭。少婦拿她女兒沒辦法，<br>只好跟女兒說了一句話。</p><p>再哭就讓妳去當爸爸的學生。</p><figure>   <img src="/img/bemystudentok.png" alt="當爸爸的學生好嗎～～～" style="width:45%" >   <figcaption>當爸爸的學生好嗎～～～ </figcaption><p>那女嬰一驚，小小的腦袋中浮出幾張想笑又想哭(?)的臉孔，哭聲立刻消失了。</p><p>少婦滿意了，輕手輕腳帶著女兒回到家。到房間裡，女嬰已經熟睡。<br> 少婦嘆了一口氣，當這鬼靈精的媽媽不好當啊。<br>忽聽一聲響，少婦右手往後方微微一揚，輕輕吧的一聲。<br> 只見晶石螢幕上貼著一隻昆蟲綱雙翅目的物種。<br>凝神注視，卻見物種上面插著一根SDI的訂書針。</p><p>怎麼可以讓你叮咬我的可愛寶貝呢。</p><p>看看時間，還有一個時辰到夕陽西下。有買了菜蔬回來，少婦準備入廚整治。<br>遇到了難題。殊不知丈夫前幾天安裝的兒童安全鎖牢牢的扣住櫥櫃，連她也無法解開。<br>嘆了一口氣，離闖蕩江湖已經一年了，科技真是日新月異啊～少婦迷惘著。</p><p><img src="/img/brokenlock.jpg" alt="好厲害的鎖！"></p><p>要不要用原力解開呢？右手舉起，想了一想，又放了下來。<br>看來今天還是請丈夫從三頓師傅那邊買個煮食回來吧。</p><p>正門旁的狗抬了一下頭，又繼續睡下。一下子房間整個突然安靜了下來。<br> 今天心神不寧，到底發生了什麼事？<br>看来我要算上一卦了。少婦想著。走去了書房，拿出了幾個橡皮，上面有神秘的外國文字。</p><p>卜了一卦。只見橡皮緩緩發出淡淡的黃光，又消失不見。<br>破財？跟我有關？跟我女兒有關？而這一切都是源自我丈夫？<br> 少婦想著。想起丈夫一早離開之前講的那一句話。</p><p>你若能令別人笑一笑，縱然做做愚蠢的事又何妨？<br>丈夫當初正在閱讀宇宙一有名絕地武士的自傳，好像是叫什麼李尋歡的。冒出了這一句。</p><p>跟丈夫已經共度二十年，到一個眼神就盡在不言中的境界，只是當下覺得他超級中二而已，<br>難道我的丈夫除了只是中二外其實還有我不知道的一面？</p><p>想到自己的丈夫，少婦嘆了一口氣。<br>不是傳說中的宇宙會學習原力的家族一部分，注定沒辦法學習原力但是又為之瘋狂，<br> 竟然也讓他在迷地原蟲的研究上開拓了一個新領域。<br>聽說他除了在自己實驗室跟家裡之外其實是不苟言笑的。<br> 讓他在學院之中被一些原力大師誤會，也辛苦他了。</p><p>少婦盯了一眼正在熟睡且在半空中翻滾著的女兒。<br>眉頭微微皺著，女嬰兩隻小食指揮來揮去，做夢也不安分。<br>幸好女兒像她，圓圓的眼睛。滿滿的原力。<br> 難道因為現在黑暗原力當道，說不定安娜是下一代的新絕地？</p><p> 不過愛耍賴，也太調皮，又有一點小草莓，脾氣又超級大～～～<br> 一定是像丈夫！少婦心虛著。</p><p> 想著想著。正門打開，一文士打扮的男子走了進來。</p><p> 帶回最近很受歡迎的豐父皇炸雞。</p><p> 一束花。</p><p> 跟一句生日快樂。</p><p>啊，一切真相大白。<br> 日子平淡但是快樂到忘了自己的生日。<br>丈夫真的也只是他平常的樣子而已。</p><p> 少婦笑了。笑容很燦爛。<br> 女嬰也醒了，正在半空中牙牙的叫著。<br> 食指指著小狗，而狗正慢慢著浮起來。</p><p> ———– 我是分隔線——————————–</p><p>老、、老婆大人生日快樂。今年過的好快，一下又到您的生日了！<br><del>明天是我們最親愛女兒的生日喔～</del></p><p>太久沒中二一下了，這次文章希望您喜歡，其實我也不知道為什麼會寫成這樣。最近思緒真的很亂。想寫武俠中二風寫一寫就變成原力了。本來想加一點巴霍巴利王的元素，但因為一直沒跟實驗室看第二集，靈感不夠多只好作罷。不過我相信女兒在明年故事裡應該就能做出在山谷飛來飛去的壯舉的！<br><del>該約實驗室一起看了</del></p><p>新手爸爸跟新手媽媽的這一年，只比小說的世界更加的蕩氣迴腸。<br> 女兒的出生，讓外面的紛紛擾擾相對下微不足道。</p><p> 謝謝您今年維持了這一個家，也讓這個家更像一個家。</p><p>生日快樂！</p><figure>   <img src="/img/DSC_0815.jpg" alt="老婆生日快樂～～～" style="width:45%" >   <figcaption>老婆生日快樂～～～ </figcaption>]]></content>
    
    
    <summary type="html">Happy birthday Candy!</summary>
    
    
    
    <category term="Candy生日快樂" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/Candy%E7%94%9F%E6%97%A5%E5%BF%AB%E6%A8%82/"/>
    
    
    <category term="bday" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/bday/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>實驗室三年了- 回台灣會後悔嗎？</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2017/12/16/pi3year/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2017/12/16/pi3year/</id>
    <published>2017-12-16T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2022-09-11T22:25:12.295Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p><strong>我不後悔。台灣很好。(先講答案）</strong> </p></blockquote><h3 id="實驗室三年了"><a href="#實驗室三年了" class="headerlink" title="實驗室三年了"></a>實驗室三年了</h3><figure>  <img src="/img/weather.png" alt="這個月的心情" style="width:50%" >  <figcaption>這個月的心情</figcaption></figure><p>想在年底結束前把一些心情寫下來 <del>其實是因為學諮會整個很累想要發洩情緒</del>。</p><p>這幾個月過太快，有很多事都想寫下來，但每件事其實都可以探討很久，就先以流水帳的方式記錄下來以後再說吧。</p><h3 id="實驗室的運作"><a href="#實驗室的運作" class="headerlink" title="實驗室的運作"></a>實驗室的運作</h3><p>雖然整個台灣學術界是在比爆肝比上課時數比上頭多恐怖比行政有多慘。在十二月這種慘兮兮的日子裡，我還是覺得實驗室算有上軌道了。我很幸運有遇到很好的人進來實驗室，接下來做不做得出東西就是時運的問題了。 </p><p><del>雖然一定被酸中研院好棒棒資源很多然後不用上課我們審到你科技部計畫一定不讓你過 。</del></p><p><del>我們也要教課好嗎。</del></p><p><del>但是網路有關台灣的學術界總是超級負面，那是因為正面的都忙著做事好不好</del></p><p>做PI的，就是讓自己的實驗室裡面的人盡量不受外面的紛擾所影響然後正常的成長。然後也看到離開的繼續成長。 <del>為什麼都要去德國？！</del> 我夢想如果有一天退休的話，我們家可以去找實驗室待過的人到處串門子。很嚮往這種感覺。</p><h3 id="申請哥倫布計畫"><a href="#申請哥倫布計畫" class="headerlink" title="申請哥倫布計畫"></a>申請哥倫布計畫</h3><p>首先要感謝我媽晚幾個月把我生下來，讓我可以至少可以嘴砲說我有申請過哥倫布 （咦）。因為這個因緣際會認識到幾個很厲害的助理教授 <del>舉例讚嘆真龍傲天～反科技部指標天哥</del>，讓我有一天有經費的問題時可以去抱著他們的大腿 （咦咦）。</p><p>給一大筆的經費給年輕的學者在這一方面科技部是很有魄力的。我給予肯定不是因為我能申請，而是這是最快可以在現有學術界的現在架構裡直接把資源提供給有潛力的年輕學者，</p><p>再讓這些學者以這些經費去帶出一些新的想法，創立一個新的領域、課題，然後獨立撞破一些已經僵化的潛規則。<del>再度cite 天哥</del></p><p>還是這是一個邪惡的大計畫：隨便亂選讓敢講的年輕學者完全對科技部失望完全對政府失望所以心灰意冷、、、這樣以後科技部怎麼搞都沒有人會去在意了。</p><p>科技部你會選哪一邊？</p><p>撇開玩笑話不說，計畫申請最讓人爭議的當然是年紀跟審查的制度。以年紀來區分我覺得非常不妥。這涉及到不同學門的專業跟國情。第二年申請的時候會不會改成如博士班畢業後幾年內扣掉當兵或是生了幾個小孩等等就看科技部內部的討論了。</p><p>再來就是審查的制度。某些學門的學閥文化根深蒂固，在說明會的時候甚至有人問這種個人型計畫可不可以想辦法掛大老的名字。我覺得光是會在公開場合這樣問就知道某些學門是多麽糟糕了。都不像我知道的有些學門，如果我的計畫跟我hen尊敬的一些老師一起的話一定不會過呢～（咦）</p><p>最後就是學門與學門的選擇，這種 張飛打岳飛打鳳飛飛打飛利浦 到底誰比較厲害的問題就很難解決。就看科技部要指定要哪一種方向或是讓大家盡量開心了。</p><h3 id="為什麼回來台灣？"><a href="#為什麼回來台灣？" class="headerlink" title="為什麼回來台灣？"></a>為什麼回來台灣？</h3><p><strong>回台灣會後悔嗎？</strong></p><p>最近我們中心有在應徵新人，而應徵者會跟中心的每一個PI 個別討論，每一個問我的問題不外乎就是start up 怎麼樣，同事怎麼樣，中心怎麼樣，中研院怎麼樣等等等。</p><p>這些當然網誌都不能寫啊～ 當然都超棒的啊～（笑）</p><p>不過我真心覺得中心的同事學術上真的都很厲害，然後個性每一個都超特別的啊 XD</p><p>不過兩個問題：為什麼回來台灣？回台灣會後悔嗎？  倒是每一個應徵者都必問。<br> 好像回台灣是屈就每一個回來的人一樣。:&#x2F;</p><p>最近看到<a href="https://today.line.me/TW/pc/article/%E5%9B%9E%E5%8F%B0%E7%81%A3%E7%9A%84%E7%90%86%E7%94%B1%EF%BC%9F%E9%83%A8%E9%95%B7%E6%82%A8%E7%9A%84%E3%80%8C%E5%B9%BD%E9%BB%98%E6%8A%95%E5%BD%B1%E7%89%87%E3%80%8D%EF%BC%8C%E8%AE%93%E6%88%91%E7%97%9B%E5%BF%83%E5%88%B0%E7%AC%91%E4%B8%8D%E5%87%BA%E4%BE%86-NmRRoO">這篇文章一直被傳</a> <del>然後科技部反指標天哥又被cite了</del>。台灣好像講”重話”的人每一個都會，不管出發點是哪裡：正義感、搶資源、鬥爭、出書，每一個人都超會講超富麗堂皇的話啊～</p><p>台灣目前大環境的問題，造成資源不足，想要重新分配就會有不同群體互相靠北甚至中傷。網路發達跟不同媒體的不中立讓真正有在做事的人反而需要低調不然又會被酸既得利益者 blah blah blah。或是回來台灣的情感原因好像真的沒有那麼重要，好像沒有舞台或是體制完全無法撼動等等。</p><p>我選擇回來是有一部分因為當初不認識但是在我這個領域很敬佩的老師有email 我說留意到我，想問我有沒有興趣回台灣發展。<del>靠，當初一開始看都看不懂的教科書就是您寫的。</del> </p><p>回國深談的時候也都有剖析台灣的優缺點，然後叫我試試申請看看。</p><p>唯一沒有跟我說實話的是那時是十月底回台灣，南港天氣秋高氣爽，我讚嘆了一句<strong>南港天氣真棒</strong>啊～，老師笑笑不語。 </p><p>考慮之後我決定回來台灣試試看。</p><p>然後，我就以有史以來非正式應該是中研院投票通過率最低 (大於50小於60) 進來了中研院。XDD </p><p><del>然後我就被標上標籤了</del></p><p><del>台灣人超愛標標籤</del></p><p>雖然台灣是真的、真的、真的有很多很靠北的問題。但是也有更多更好的人、事、物。台灣最壞的是人，最好的也是人。以一個研究者來說，好的同期很重要。而我覺得我們這一代  6-7年級的同事非常的厲害也很有想法。那最重要的還是學生。而台灣的璞玉很多。台灣的學生很好，可惜好老師很少，或變得太忙，或被種種原因幹掉了。  大家一直說台灣留不住人才，可是你有想過這些人才是怎麼出來的呢？</p><blockquote><p><strong>有一群很低調默默在做事的人影響出很多好的、厲害的人，讓你會對台灣還有一些情感。讓你在不管在哪裡都會想到家鄉的好。</strong></p></blockquote><p>可惜台灣不太能越級打怪 <del>除了某些IMBA</del>。那在什麼位置就是應該做什麼事情。那我現在該做的事情除了靠北薪水少，跟自己實驗室OS 外面的事然後自己很孬之外，就是希望能培養出來一群人才再讓他們自己做決定。</p><blockquote><p><strong>Rather brain drain than brain in the drain.</strong> </p></blockquote><p><img src="/img/P8300885.png" alt="2017年的暑期生們"></p><p>如果他們之後出國靠北說回不來台灣或是留在國外才能救台灣之類的，那也是一個人才的選擇。甚至講難聽一點的，會選擇回來台灣的就是四種人：可以靠爸的人，國外待不下的人，想要改變台灣或是覺得台灣是個危機即是舞台的人，或是極度想要利用完台灣資源再拍拍屁股走人的人。如果你是最後者的話，雖然回來很適合你 <del>看看我們的政府</del>，不過就在國外待著吧。</p><p>現在回台灣唯一會後悔的時候就是十二月要寫一大堆年底報告或是計畫書的時候。其他時間根本都在忙著玩女兒、做分析、教課、lv  up學生、一直刪爸媽的早安長輩文、跟同時期的同事討拍、然後盡量躲著大人們不要參與玩那些茶杯裡的風暴、一直不知不覺地被黑掉，日子是忙得真的很快樂。</p><p>然後最重要的還是有老婆支持著我的任性。謝謝妳。<br>也有一群願意試試在台灣衝衝看的夥伴。 </p><p>三年了，現在雖然每天忙到累癱。不過我現在很開心。真的。</p><p><strong>所以，我不後悔。台灣很好。</strong></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">love Taiwan!</summary>
    
    
    
    <category term="Lab life" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/Lab-life/"/>
    
    
    <category term="實驗室" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
