<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Do good science</title>
  
  
  <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/"/>
  <updated>2024-05-16T08:48:42.016Z</updated>
  <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/</id>
  
  <author>
    <name>Jason Tsai</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>如何在求學中做選擇</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2024/05/16/2024.onmakingchoices/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2024/05/16/2024.onmakingchoices/</id>
    <published>2024-05-16T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2024-05-16T08:48:42.016Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>想要寫一篇有關<strong>如何做決定</strong>的筆記很久了。</p><p>這幾年在台灣，無論是學生、助理還是正在思考要不要回來台灣的博士後，都曾來信或見面向我諮詢過如何在求學和生活（甚至感情！？<u>問就是在一起</u> ）中做出正確的決定。原因很多，這可能是因為我經歷了教職升等的過程，或者是實驗室氛圍看起來總是很歡樂，每位成員都才華橫溢。看起來好像一切都很順利，所以才會來找我。</p><p>不管怎樣，我也是很樂於分享。看到學生逐漸成長，或是一些很厲害的人也許因為我的答案有幫助並選擇來台灣發展，總讓我感到十分開心。每一次分享的時候也是持續修正，而今年一月在動物行為暨生態研討會的一次青年科學家論壇中，跟其他三個閃閃發亮（其中一個是太陽 🌞 ）的老師一起與學生們分享了求學到職業生涯的經驗。我當初講<strong>如何選擇的心得</strong>。經過了這幾個月無數的死線跟雜事，輾轉都有接觸到這個課題，也才在這幾天有空把它寫完。</p><p><img src="/img/youngforum.png" alt="小編好會用AI把我用這麼帥"></p><p>老實說，除了選到最正最棒的人生伴侶之外，我真的不確定自己到底做了什麼正確的選擇。有三個小孩慢慢長大，每天的選擇其實都更不確定 XD，但他們也是動力，驅使我們更往前進。所以我希望通過這篇文章，分享一些經驗和見解。希望這些思考，能當作學生們做出選擇時可能多一種角度&#x2F;方式，讓大家在自己求學的旅程中找到方向與平衡。</p><p>會稍稍侷限在求學階段的選擇，是因為給與建議的人也大部分都還是學生&#x2F;在學術界的部分。只是真的自己也不算什麼角色，跟那些在上層選擇的等級差太多了，但至少也一步一步到這個階段了。</p><h3 id="做選擇的流程圖"><a href="#做選擇的流程圖" class="headerlink" title="做選擇的流程圖"></a>做選擇的流程圖</h3><p>在做一個選擇之前，我們首先先定義選擇的結果。我們先很初步歸納成會有好或壞的結果。所以每一個選擇都有其利弊，而隨著時間的推移可能會產生不同的效果。重要的是，我們需要了解每個選擇所帶來的<strong>利弊可能會隨著時間的變化而翻轉</strong>。舉例來說，今天可能吃得很開心（好結果），但是可能幾個月後變胖就後悔了（壞結果）。這不僅是對短期的影響，更是對長期的考量。</p><p><strong>現在的決定很痛苦，時間拉長說不定是好事。</strong></p><p><strong>現在的決定很輕鬆，時間拉長說不定變得更少選擇。</strong></p><p>我先歸納出一個很簡單做選擇的流程圖。當然可以更簡單，也可以更複雜。但我們先從這邊開始。</p><p><img src="/img/choices.flowchart.png" alt="流程圖 V1"></p><p>做出一個選擇往往依賴於個人的經驗和其他變數的輸入 (input)。別人的經驗可以作為參考，但你聽不聽進去又是一回事。所以這個流程圖每一個箭頭的大小（變數的重要性）跟長度（如做選擇的時間）在每個人的情況都是獨特的。例如，我們在實驗室中的經驗和所處的研究環境，會對每個人要做的選擇都會稍稍的變化。我覺得一個人的個性有很大部分是天生的 XD ，但他的做人處事跟理想也許是後來慢慢加諸上的。這些會影響你做什麼選擇，也影響別的外在因素。一個人很自信或是不太喜歡聽別人的意見的話，別人的經驗輸入就相較少。而理想很大很崇高的話，其他輸入也變得沒那麼重要了。</p><p><strong>一開始大家的經驗都是少的</strong>，這時候有一位好的人生導師（不管是名義上的導師、也可以是周遭的朋友、學姊等等）給你好的建議，就會轉成你的經驗，再加上如果每次選擇更多更快的話，之後就會成為一個正面的迴圈，持續著精進你的經驗。小孩長大求學是這個過程，接觸一個新領域是這個過程，甚至機器學習也都是這樣的 XD。在這個階段，也許看重的是<strong>如何讓這個正面的迴圈越來越快，越來越系統化，而你的經驗總和會在短時間累積的越來越多</strong>。</p><p>老實說，在某些現實環境下，也沒有什麼選擇，就只能走務實路線，把能做的事趕快做完，讓自己累積多一點經驗&#x2F;能力，才能開始有選擇。<strong>所以其實能做選擇的時候就是很幸福了。</strong>大到人生，小到中研院附近午餐要吃什麼。 QQ</p><p>當你慢慢累積了經驗之後，你可能會開始慢慢的回饋到你周遭的人跟環境，也許是你的家庭，同事跟社會。這些外來的變數到時候就慢慢變成動機，而你的經驗就轉換成實質上的理念。選擇就變成行動。因為你能力（或是年紀）累積到一個critical mass的時候，好像就也沒什麼對錯了。</p><p><img src="/img/choices.flowchart.v2.png" alt="流程圖 V2"></p><p>以這個框架來說代表很多意思，像是人生怎麼過沒有正確答案，但是有固定的模式生老病死。沒有一定要怎麼樣，而是取決於你做的大大小小事情跟一開始的輸入變數。到這邊，重要的還是回歸到<strong>你要知道你想要的是什麼</strong>。</p><h3 id="自己做選擇的過程"><a href="#自己做選擇的過程" class="headerlink" title="自己做選擇的過程"></a>自己做選擇的過程</h3><p>來講一下我自己求學的過程。這邊分享當初年輕論壇的簡報。我碩士是讀生物資訊畢業，給了自己程式設計的經驗，所以多了一些選擇，但最後還是走了博士。</p><p><img src="/img/msc2phd.png" alt="可惜樂透沒有中"></p><p>這邊其實很有趣，跟實驗室的成員討論時候，他們笑著說務實的話爲什麼不直接申請金融業或是資工？如果錢很重要的話，那金融業當然是首選啊。這邊的重點是沒錯，收入就是一個很務實的考量，而生命科學領域的薪水跟其他領域比就是沒有那麼多競爭力。</p><p>以現在這個時間點回顧的話，我當然覺得我當初的選擇是對的，也可以列舉個好幾個理由說為什麼當時讀博班。但這樣討論是危險的，因為生存者偏差。 回到那個時間點的話，也許我看不上這個選擇（不確定性，沒有興趣，沒有信心），或是這個選擇看不上我（申請準備得不夠好，不夠有能力）。但可以確定的是，我發現的是：</p><ol><li><strong>沒有眼見跟能力的話，真正可以的選擇很少</strong>。</li><li><strong>用我的興趣去做選擇很簡單</strong></li></ol><p>你想做什麼，不一定代表你可以去做，有能力去做。你想躺平，後面小孩嗷嗷待哺，那也不行啊。我在這時候至少發現我有興趣做的東西我就會很主動去學，但是反之我就是完全沒有動力去碰。這時候我也覺得好，那我就用我的興趣去驅使我的動力去學新的技術。</p><p>之後博士畢業之後，後來去做博後的部分可以參考這篇：  <a href="/2017/05/29/lifeofbeingapostdoc/">博後五年的心路歷程</a>   </p><p>在博士選博士後的這個時間點，我回顧的發現應該是</p><ol><li>我之前的經驗是對的 （正面回饋）</li><li>我好喜歡新的東西 （正面回饋）</li><li>做研究真的薪水少很多 (要務實）</li><li>進博士班，讓我能學到新的技術讓我接下來能選擇的更多 （正面回饋）</li><li><strong>我要持續學新的技術，然後與其專精同樣的課題下去，我想探索新的題目</strong> （也許是自己的生存模式）</li></ol><p>這邊還有一個小插曲，後來我其實在英國當完博後其實真的蠻累了。所以在當時有可能回去台灣申請教職的時候，我先跑去日本幫忙英國同事創立實驗室然後待了一陣子。就像我之前寫的：</p><blockquote><p>然後已經被問了幾百次為甚麼要去這種（對很多老師來說）不算是研發很好的大學。但我人生目前最快樂的幾個月是在那裡度過。我也認識了一個永久的朋友。</p></blockquote><p><img src="/img/seashrine.jpg" alt="好想回去一趟"></p><p><strong>有時候稍微步調放慢一點，走一種非主流的選擇也是一個好的選擇。</strong></p><p>困難的選擇是一種內心的鍛鍊。在面對困難的選擇時，務實的態度可以幫助我們更清晰地看到前進的道路。而不斷學習新技術和擴展視野，可以增加我們的選擇空間和成功的機會。而<strong>多給自己一些選擇的選項（除了伴侶），其實是一種幸福。</strong>享受探索和發現的過程。這樣的心態不僅能減輕決策的壓力，而在做完選擇有越來越多正面回饋的時候，還能讓我們在面對挑戰時更加積極和自信。</p><p>然後你不知不覺就到40歲了 XD. 這時候應該已經了解自己的興趣和能力，而開始為自己的理念而努力。也許這時候就要回歸終身學習的重要性，持續如何通過學習和適應，不斷提升自己的能力和選擇的範圍。心境也許就是像當初沈聖峰老師在論壇中引用了 <a href="https://readmoo.com/book/2101282130001">第二座山</a> （這本非常推薦）的範例，也許已經爬了第一座山很上面，要開始爬第二座山。</p><p>這邊也要呼應聖峰老師當初所講的課題是每個人爬的山（人生課題）都不太一樣。因為網路讓大家接收的資訊更多更雜，你可能會更細節的了解（直播？）那些一年在喜馬拉雅山爬上爬下的人們，而你自己還在爬我家後面有山坡而已。羨慕一定會當然的，畢竟人一直在追尋或是塑造英雄。但是每個人的課題真的不一樣，妳還是要持續地爬完不同的山，了解到說不定你根本其實比較喜歡海。</p><h3 id="可以多花時間想一下重要的課題"><a href="#可以多花時間想一下重要的課題" class="headerlink" title="可以多花時間想一下重要的課題"></a>可以多花時間想一下重要的課題</h3><p><img src="/img/CellFig1AB-min.png" alt="Planning and Impact"></p><p>在近期一篇Cell 關於<a href="https://www.cell.com/cell/fulltext/S0092-8674(24)00304-0">Problem choice and decision trees in science and engineering</a>的文章中，作者強調了選擇正確問題的重要性。科學家經常花費數天選擇一個問題，然後花費數年解決它。這樣的時間分配不平衡，限制了工作的影響力。文章建議 (以下用chatGPT 去做一個概述)：</p><ol><li><strong>花更多時間在問題選擇上</strong>：選擇一個好問題可以大大增加工作的影響力，即使解決一個平庸的問題再完美，也很難引起興趣。</li><li>**運用「直覺泵」(intuition pump) **：這是一種跳出思維定式的方法，幫助我們產生創新的想法並避免常見的陷阱。</li><li><strong>勇於接受風險</strong>：風險不可避免，重要的是學會與風險為友，並找出可行的解決方案。</li><li><strong>設定合適的優化目標</strong>：在評估新想法時，考慮其成功的可能性和潛在的影響力，並根據實際情況進行調整。</li><li><strong>適時修正計劃</strong>：項目進行中，隨著新信息的出現和技術的進步，我們應該頻繁地回顧和調整計劃。</li></ol><p>並且有一些常見的陷阱需要避免：</p><ul><li><strong>只做自己熟悉的東西</strong>：跳出知識&#x2F;技術舒適圈，關注未來重要的問題。</li><li><strong>單一技能的專家</strong>：拓展思維和技能範圍，不要僅僅專注於一種技術。</li><li><strong>跟風加入潮流</strong>：避免在領域已經達到高峰時加入，選擇有潛力的新興領域。</li><li><strong>自我服務偏差</strong>：成功歸因於自己的努力，失敗則歸因於外部因素，這種思維危險且不成熟。</li><li><strong>模仿成功科學家</strong>：忽視時空背景的不同，僅模仿他們的做法，而不是創新和回應當下的挑戰。</li></ul><p>科學研究的問題是這樣，而一般平時的選擇也是一樣。一個小問題的選擇就算做得再好（如中研院附近選一家最好吃的餐廳吃午餐），它的影響不會那麼大（阿就中午吃飽了）。<strong>而人生的選擇問題那麼重要，不需要好好多花一點時間去想嗎</strong>？也許也可以科學化一點，系統化一點。以上的陷阱也適用。</p><h3 id="總結"><a href="#總結" class="headerlink" title="總結"></a>總結</h3><p>無論是在科學研究還是日常生活中，做出明智的選擇都是一個需要經驗、知識和智慧的過程。 我在寫這篇文章的時候，也是好好重新思考自己的想法跟實驗室未來的方向。希望這篇文章能夠為大家提供一些啟發，幫助你在面對求學中的各種選擇時，做出更好的決定。記住，所有的選擇其實都沒有絕對的對錯，重要的是如何從中學習和成長。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">On making choices!</summary>
    
    
    
    <category term="研究的心路歷程" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%9A%84%E5%BF%83%E8%B7%AF%E6%AD%B7%E7%A8%8B/"/>
    
    
    <category term="實驗室" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>老婆生日快樂！平行宇宙 [2024]</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2024/04/16/2024.happybdaycandy/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2024/04/16/2024.happybdaycandy/</id>
    <published>2024-04-16T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2024-04-16T14:15:20.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>親愛的老婆大人，</p><h3 id="生日快樂！🎂🎉🎁💖🌹"><a href="#生日快樂！🎂🎉🎁💖🌹" class="headerlink" title="生日快樂！🎂🎉🎁💖🌹"></a>生日快樂！🎂🎉🎁💖🌹</h3><p>在這個特別的日子裡，您終於到不惑的階段了。能在18歲就確定晚上要看什麼連續劇，真的是到了很了解自己要什麼不要什麼的階段了。</p><p>當我在我的書桌前面持續地拼著無止盡的死線，妳早就有效率的把明天的報告做完的時候，然後持續看著不同的偶像劇的時候，我都必須要提醒妳是不是要早一點睡的時候，妳信誓旦旦的說</p><blockquote><p>我是在看你誒，你跟男主角長得好像</p></blockquote><p>????</p><p>??????</p><p>?????????</p><p>最好是我長得跟<strong>好幾個不同國家不同年紀</strong>的人都長得一樣啦～ 🤷🏻</p><p>每次每年快到了這個日子，我就要絞盡腦汁，又要寫出一篇文情並茂的文章，有點像每年面對可以發Nature 的結果，但是自己只剩下Denature 的字彙，chatGPT 在這部分好像也幫不了，真是有點焦慮。</p><p>今年的日子又更忙了。大女兒上小學了，個性越來越像我，所以妳有時候唸一唸小孩怎麼愛發呆後也會順便跟我討論爲什麼現在怎麼還是愛發呆的我。好吧我承認，其實我都是一直在想每年的這篇要怎麼寫（最好是）。今年，我決定嘗試一個不同的寫作風格，探索一個what if 的問題。如果當初我們沒有繼續在一起，我們的人生會是什麼模樣？</p><h4 id="What-if-👀"><a href="#What-if-👀" class="headerlink" title="What if? 👀"></a>What if? 👀</h4><p>先說不管在哪個平行時空裡，我應該就是變成一個阿宅。前幾天跟合作者討論到實驗用星海的航母來當範例時，或是跟同事說到動漫的高麗菜事件時候，他們嘴角抽動的樣子可能說明了一切 🙄。沒有妳的我，生活可能還是充滿了酒（？）和漫畫和冒險（？），但可能就是一直宅然後單身下去吧？我想。可能在世界各地的大胃王比賽穿梭著，或是在日本找尋著最好吃的拉麵 🍜🍜🍜，然後某天在某個沒有人去的拉麵店的門口痛風發作。</p><p><img src="/img/2024.04.Candy.metaverse.png" alt="Candy 的平行宇宙"></p><p>而妳，沒有我束縛在妳身旁的妳，我想象中的妳會擁有一段令人羨慕的華麗人生。💃💃💃💃💃💃</p><p>首先，妳成為那種能把任何商業對手玩弄於股掌之間的霸道總裁。想象一下，我們分手後，妳沒有了我這個吃貨的牽絆，妳把所有愛吃的時間都投入到了工作中。妳的事業心變得比任何人都強，連周末都泡在辦公室，妳的辦公桌上永遠堆滿了文件（和偶爾的Pierre Hermé 馬卡龍包裝，畢竟老習慣難改）。然後，就在一次驚天動地的商業交易中，妳一戰成名，從此躍升為業界的女強人，盈餘當下開了一家百貨公司，跟一位超級帥的律師結婚。之後大家都叫妳<del>淚</del> 🍬 糖之女王 （咦）。</p><p>或者是，當妳成為諾貝爾獎得主，那真是太瘋狂了！也其實有一些宅宅成分的妳，分手讓妳有更多時間埋頭科研，完全沒有我在後面拖後腿。妳的實驗室成了妳新的家，無數細胞成了妳的新朋友…。經過無數個日夜的努力，妳終於在某個生醫研究的課題上取得了重大突破，不僅贏得了諾貝爾獎，還讓全世界的人都記住了妳的名字。妳的老公本來是某個米其林餐廳的主廚，為了妳把餐廳關掉買了一塊地種植著最新鮮的作物。每天就是好好照顧著家庭並主最溫暖營養健康的餐點給妳。</p><p><img src="/img/2024-04-13-Candy-min.png" alt="❤️🩷💙"></p><p>最後，來到可能某人最喜歡的情節—— 妳像是走進了某本霸道總裁小說。在這個版本的故事裡，妳選擇了一條完全不同的路。妳成為了某財經雜誌的特派記者。有一天，不小心錯撩到了金融界裡有名的某銀行總裁 - 🪨總，或許是妳不小心把超級冰的咖啡潑灑到他的八塊肌。反正，業界的八卦成為了現實，妳和霸道總裁的愛情故事開始了。但妳找到了另一種幸福——和一個愛妳如命，也讓妳頭疼不已的霸道總裁共度餘生。我還蠻確定妳應該蠻喜歡這個的。</p><p>可惜不是。說真的，不管是哪個平行時空的妳，我都確信妳會找到屬於自己的幸福。喔忘記說了，在每一個平行世界，妳還是至少三個小孩🧒🏻🧒🏻🧒🏻🧒🏻🧒🏻🧒🏻🧒🏻🧒🏻最愛的媽媽 。我更慶幸的是，在這個宇宙中，我們是相遇並攜手同行的。因為有妳，我的每一天都充滿了色彩和笑聲。所以，感謝命運。雖然真的是全部平行時空裡最平淡小孩最少的，感謝妳選擇和我一起走過這段旅程。我很確定，至少我們每次就只是去一個小小景點或是咖啡廳的時候，我們都是很開心的。</p><figure>   <img src="/img/2024.04.16.date.jpg" alt="慘烈" style="width:75%" >   <figcaption>開勳 </figcaption><p>在我們共同經歷的這些年月裡，每一次的笑聲、而最近越來越多每一次的淚水，都是開心的。今年也要結婚第十年了。我們一起走過的每一步，就看在這一個平行宇宙我們可以走到多遠吧。</p><p>希望這封信能讓妳笑出來，就像我介紹大家那些有點奇怪的電影一樣。祝妳生日快樂，我的老婆大人。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">Happy birthday Candy!</summary>
    
    
    
    <category term="Candy生日快樂" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/Candy%E7%94%9F%E6%97%A5%E5%BF%AB%E6%A8%82/"/>
    
    
    <category term="bday" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/bday/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>中心20週年-中心的未來演講稿</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2024/02/01/2024.brc20yranniversary/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2024/02/01/2024.brc20yranniversary/</id>
    <published>2024-02-01T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2024-02-26T00:34:53.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="前提"><a href="#前提" class="headerlink" title="前提"></a>前提</h3><p><img src="/img/2024-02-26.BRC20anniversary.screenshots-min.png"></p><p>我們中心20週年了。</p><p><a href="https://www.facebook.com/2024CABE?__cft__%5B0%5D=AZWVYSkFpv4GnfWH9RU7nFokmpIPM17vZmM3lCMVpYW_N_eqo-as4aYXAdyOnuRzRCp-p0hRWcTEIle7fz0Y0Ls0L4OcPTrB6hZV2hac-H6zSAIV_ojb5bXsLWH3ylATadNpLavBdYoEYoPphwi4LSOI2gIzqzIDmhWfQMV796wVaNoCU3tnrWpxyMywsfsHEJk&__tn__=-%5DK-R">動物行為暨生態研討會</a>跟 <a href="https://www.facebook.com/biodiv.tw?__cft__%5B0%5D=AZWVYSkFpv4GnfWH9RU7nFokmpIPM17vZmM3lCMVpYW_N_eqo-as4aYXAdyOnuRzRCp-p0hRWcTEIle7fz0Y0Ls0L4OcPTrB6hZV2hac-H6zSAIV_ojb5bXsLWH3ylATadNpLavBdYoEYoPphwi4LSOI2gIzqzIDmhWfQMV796wVaNoCU3tnrWpxyMywsfsHEJk&__tn__=-%5DK-R">中央研究院生物多樣性研究中心</a>20週年告一段落，這一個禮拜除了敢多個死線之外，也是好好整理一下之前的筆記。我這次的角色其實是除了當動行的小編之一之外，還有參加一個青年學者論壇，最重要的是二十週年活動- 我們中心的主任請我要好好準備中心的未來簡報跟做一個短片（為什麼是我..)。</p><p>老實說壓力很大，因為我們中心真的真的是超棒的，所以做不好雖然說同事也會諒解（應該？），但是還是希望跟大家說我們中心多好。畢竟這麼團結的研究機構算是不常見（？） 。這邊放上網誌當初的簡報跟自己寫的演講稿，算是希望有一天有學生看到對我們中心不同老師的研究跟理念有興趣。能當我們中心的一員，真的蠻驕傲的。</p><h3 id="演講內文"><a href="#演講內文" class="headerlink" title="演講內文"></a>演講內文</h3><p><img src="/img/2024-02-26.8.03.53-min.png" alt="報告的第一張"></p><hr><p><a href="https://www.dropbox.com/scl/fi/8pzoatr5csm5l6db07r9x/2024.BRC20.future.giftToTheWorld.pdf?rlkey=9svjf5ofbb4ugmngtu3mfizp9&dl=0">Slides 在此</a></p><p>當<a href="https://biodiv.tw/zh_lab-Coastal_Ecology_Laboratory">陳國勤</a>主任希望我來代表中心年輕的老師來講中心的未來實在是很惶恐，因為每一位老師的研究跟口才都比我來得更清晰更有條理，像昨天的端木老師。而且叫我要自己先找年輕的老師討論，感覺有點像我太太說今天她看起來哪裡不一樣是一個陷阱題。但既然都答應了，就要盡力做到。那我就僅代表中心24位的年輕老師們，希望拋磚引玉，描述一下中心的近期未來。</p><p>也許我可以延續昨天<a href="https://www.biodiv.tw/zh_lab-Lab_of_Plant_Evolution_and_Biogeography">鍾國芳</a>老師的演講開始，先從這一篇 Jared Diamond 在Nature 上寫的一篇有關南島語系為 <a href="https://www.nature.com/articles/35001685">Taiwan’s gift to the world</a>. 那我就以這句稍微改一下，改成BRC’s gift to the world. 我很有印象的是，在一次評鑑中，評鑑委員問我們的願景到底是什麼。我們認真的討論這一點，然後一起訂下我們的願景：</p><blockquote><p><strong>幫助人類了解生物多樣性，並且看到生物多樣性研究對科學和社會的價值。</strong></p></blockquote><p>我將會從第一句開始：那如何幫助呢？怎麼了解呢？我可以先秀出全世界最著名的生物學家：達爾文與他的進化論，還有近期最有影響力的 E O Wilson, 也是他提出了生物多樣性和保育。歸納下來：</p><blockquote><p> <strong>了解生物多樣性是持續的探索現象、技術的突破還有現象的機制。</strong></p></blockquote><p>這也是我們中心持續在做的。</p><p>就像達爾文，陳主任最近去了北極，湯森林老師去了蒙古，而還有一群老師最近去了越南。這打破了物理的隔閡，讓我們一直有新發現，不過這也代表我們中心業務會議一直很難開成。</p><p>我們測量種種的生命現象，而大部分的測量都是所謂的看到。而技術跟分析的突破，讓我們可以量化新面向的、所謂的acoustic data, 開始聽見生物多樣性。而在龜山島，<a href="https://meil.biodiv.tw/">林子皓</a>老師就是用這樣的聲景，來觀測並用來model 不同生物與環境的因素。</p><p>我這邊跳回達爾文，大家也許不知道，他晚年對食蟲植物是有一種瘋狂的熱愛。他寫了一本書，甚至講出了我比較在意食蟲植物多於所有的物種的起源。但達爾文不知道的是，經過中心TIGP 學生的發現，食蟲植物的捕食作用是由它纖毛上黏液的微生物所幫助捕食的。這需要幾個世紀後微生物學的概念，新的技術跟像當時達爾文一樣的好奇心跟觀察才能被發現。</p><p><img src="/img/2024-02-26.carnivorous.plants-min.png" alt="食蟲植物跟微生物的關係"></p><p>我們新聞上一直在說AI 的突破等等。而實質上有發展且離我們很近的就是<a href="https://brcasesslab.wordpress.com/">沈聖峰</a>老師的研究。從幾年前開始，他就跟當時的陳昇瑋研究員一直在做AI與生態學的結合。而最近有開始更近一步的成果。利用AI去學習跟重建蛾類有哪些特徵，並可以被定義成六個形態群。而把這些性狀放在演化樹上，可以看它從適合穩定飛行的形態，過渡到適合於敏捷機動的形狀，是gradual evolution的產物。</p><p>發現了，定義了一個現象固然重要，我們當然不滿足而去想去探討背後的分子機制？如<a href="https://cmhung.blog/">洪志銘</a>老師想知道築巢行為的背後機制。在不是模式物種的狀態下，我們能做的就是自己去發展這個模式。志銘就直接3D 列印了這個凹槽可以直接精準的切出鳥腦不同的部位，再利用多體學去尋找負責這些行爲的基因。</p><p>到這邊，我這邊小結一下 ，我們中心就是持續的探索，技術的突破，現象的機制，而 並且看到生物多樣性研究對科學和社會的價值。第二句怎麼進行呢？某一部分，對科學的價值就是近期的發表。我們中心永遠是持續的發表，光是接下來半年就蠻令人期待的。其實這張大部分都是聖峰要發表的paper。</p><p>我們選擇的議題永遠也是人類影響的議題，如<a href="https://www.biodiv.tw/zh_lab-Lab_of_Marine_Ecology">鄭明修</a>老師所做的<a href="https://research.sinica.edu.tw/ocean-litter-windage/">大海垃圾漂流</a>或是陳主任的<a href="https://ourisland.pts.org.tw/content/2741">微塑膠在藤壺幼體體內的影響</a>。或是陳昭倫老師與中心內跟不同領域的老師們的一個計畫 - 除了用最新的技術收集生態資料的長期生態研究網(LTER)，陳昭倫老師在<a href="https://ltsertwlyudao.org/">綠島整合出長期社會生態研究網</a>(LTSER <a href="https://ltsertwlyudao.org/">LYUDAO</a>)。在綠島透過跨領域的合作解決社會面臨的關鍵議題，像是環境變遷、生態系服務喪失。不只是生態學，從社會學角度來解決生態與人的衝突。加入”人”這個因素是我們以前很少做的事情，而這也許是我們之後會更深入探討的議題。</p><p>中心<a href="https://portal.taibif.tw/">TaiBif團隊</a>這幾年推動我國生物多樣性資料的整合與開放，以近2000萬筆可自由取用的生物時空分布資料，讓臺灣在開放資料的地圖上亮了起來。<a href="https://biodiv.tw/zh_lab-Eco-Acoustics_and_Spatial_Ecology_[EASE]_Lab">端木茂甯</a>老師則利用這些資料了解環境變遷對生物多樣性造成的衝擊，並據以提出保育策略的建議。</p><p>本來是想收集各位老師在國際間有不同的合作者，而呈現中心整體來言在全球生態研究扮演著一個重要的hub。但後來不管是中研院內，像是<a href="https://ngs.biodiv.tw/NGSCore/about-ngs-core/">呂美燁</a>技師的NGS core, 或是Benny 老師一頁還不夠寫，我就放棄了。我相信未來可能畫一個地球都不夠了。</p><p>科普或是對下一代的地球的了解一直是很費心但是是中心每一位老師都全力以赴的事情。在這裏，<a href="https://biodiv.tw/zh_lab-Seed_Plant_Genomics_Lab">趙淑妙</a>老師不只翻譯了一本很重要的科普 Richard Dawkins 的自私的基因，也致力於編輯與推廣中心同仁的研究成果。<a href="https://www.biodiv.tw/zh_lab-Lab_of_Plant_Evolution_and_Biogeography">鍾國芳</a>老師策畫的博物館特展，在院方第一次兒童科普日，我女兒超開心，但是當我聽到我女兒跟我說 <a href="https://research.sinica.edu.tw/john-wang-fire-ant-feeding/">紅火蟻的研究</a>比你的螢光小菇有趣多了。我感覺是蠻奇怪的。</p><p>不只是小朋友，或是會讀科普的人們，我們也可以用一種日常生活中的方式推廣我們的研究，像是釀酒的酵母菌。而志向更遠大的是<a href="https://sltang.biodiv.tw/">湯森林</a>老師，利用微生物與珊瑚的共生機制，開發珊瑚的益生菌，達到有一天珊瑚的復育。最後，我可能最有興趣的是<a href="https://www.biodiv.tw/zh_pi-Yin-Ru_Chiang">江殷儒</a>老師的未來成果，以多體學技術開發能調控寄主荷爾蒙的益生菌。這種菌可以抑制雄性賀爾蒙造成的毛髮生長遲緩，我想每一位40歲以上的男性可能都很需要。</p><p>我想這樣一個拋磚引玉也許還不夠講我們中心有多麽棒，但可以稍稍領會我在這個中心所看到每位老師這些研究的興奮。<strong>當可能大部分的人還在討論到底要做深還是做廣。專才還是通才。我們中心沒有什麼領域的隔離，做深也是做廣，是專才也是通才。</strong>我們中心老師都很可愛, 對我們來說, 唯一的難題是今天到底要穿什麼… 志銘在嗎？ 我們跨領域的合作，不管是中心內或是跟全世界合作，<strong>我們願景早已經設下，我們會持續做，會做得更廣、更深、也更好。</strong></p><p>今天我就講到這邊。致意我們中心的每位同仁，也希望大家參與我們未來的二十年，謝謝。</p><p><img src="/img/2024-02-26.message.png" alt="我們會做得更好"></p><h3 id="結語"><a href="#結語" class="headerlink" title="結語"></a>結語</h3><p>其實當下講完也覺得也真的蠻感動的。應該是我近期講得最好的演講之一。這讓我了解一個好的故事背後有多少的努力，也真的也希望越來越多人能夠對生物多樣性的研究更感興趣。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">BRC 20 year anniversary</summary>
    
    
    
    <category term="Lab life" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/Lab-life/"/>
    
    
    <category term="實驗室" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>實驗室第九年-重新開始一個實驗室？</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2024/01/02/pi9years/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2024/01/02/pi9years/</id>
    <published>2024-01-02T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2024-01-02T05:51:20.182Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="前提"><a href="#前提" class="headerlink" title="前提"></a>前提</h3><p>這篇文章通常是我年度系列文章的一部分，記錄了我多年來在學術界管理實驗室的心得 (混亂) 。這也是我實驗室在台灣的第九年。開始寫的時間點也是年底，也是爬了福山，然後痛風XD，然後腸胃型感冒？反正就是什麼都來一輪就是了。應該也是冥冥之中給我的警報，叫我要花多一點時間整理一下自己跟實驗室的狀況。這其實有點難，當世界都轉動的這麼快，要花一些時間整理並釐清一些頭緒是有點挑戰的。斷斷續續寫著寫著花了一個禮拜 XD</p><p>重新讀了一下之前的網誌，我發現我寫的是有一點自己的心路歷程(mental journey) 跟實驗室的狀態 (state of the lab)參雜在一起。兩個部分我其實都想分享給大家，但從今年開始應該是實驗室的狀態為主。畢竟每個人的心路歷程都不太一樣，共鳴也好，不同意也好，講太多可能也只是無病呻吟而已。也許之後更會把兩個部分分開。</p><p><img src="/img/2023.12.31.DSC01244.jpg" alt="2023年最後一天進實驗室"></p><h3 id="每個人的故事"><a href="#每個人的故事" class="headerlink" title="每個人的故事"></a>每個人的故事</h3><p>科學研究不僅是知識的探索，其實更是一個文化的經營，還是一種社交活動。不管是實驗室內或外，與各種性格的人共事，經歷起伏，這些經歷豐富了我的人生。其中，人際互動還是我印象最深刻的部分，無論是遭遇不公的論文拒絕，還是意外的正面回應，或是個人和工作上的挑戰，這些極端經歷都令人難忘。例如，認知到周遭一些人的心理健康問題。這在整個社會中都是一個挑戰，作為一名管理者或是旁觀者，我感到這真的不是一件容易的事。</p><p>延續2022年<strong>大家離開了</strong>的主題之一，2023年持續是一個成員重組和調整的時期。我認為2023 年是一個重要的轉折點，主要是<strong>實驗室創始成員之一阿棉</strong>跟擅長分生實驗的蕭禎離開。阿棉現在是東吳大學微生物系的助理教授，而蕭禎去UCSD 當一位博士生開始自己的學術道路。所以從2015第一天進來實驗室的成員只剩下我了。其實真的是很無所適從。然後這種頻繁的團隊更迭在個人和專業層面上都是一個挑戰。而我覺得在2023前半年沒有把這些變化處理好，某一方面是（心理上的）鴕鳥心態有點不想面對，或是想要趕快解決。這就造成了後來聘人的時候有點太過於倉促，導致在交接時期發現人其實不合適或是到最後出現了一個銜接跟實驗的空窗期。</p><p>除了阿棉跟蕭禎，一部分實驗室算是第一批的成員也將會陸續在2024離開，所以實驗室成員在這一年有更常討論學術界的一些議題，如publish or perish, impact factor, 一般來說所謂學術界的<strong>成功</strong>是怎麼樣去定義，自己想要的是什麼，就業市場等等。其實不外乎的其實是圍繞在：</p><blockquote><p>學術界的成功是什麼？<strong>那你需要做什麼去達到這個所謂的成功？</strong></p></blockquote><p>前者也許這個有一個consensus, 無外乎的是做好的研究，然後這個研究也許有影響力（impact)。那有趣的來了，後者呢？ 嘿嘿。</p><p>對我來說，回顧過去兩年，我其實想強調有這樣的一個研究團隊是多麼美好。之前的團隊成員已在實驗室工作多年，彼此了解並在技能和項目上形成協同效應。成員在分析和實驗工作上相互配合，涵蓋了從生態學到基因體學的知識領域。感覺我們可以研究到幾乎任何有DNA的問題上，並取得很棒的進展。但爬得越高就怕跌得越深，成員的變動代表著這些建立出來的動量會慢慢喪失。<strong>2023後半年的一個課題就是我需要好好考慮如何讓這些變化更加平穩</strong>，但有時這並不容易實現。雖然我認為這種變化對實驗室的進度是正面的。我相信團隊將再次達到這個理想狀態，儘管人員和想法會有所不同，但接下來幾年將是一個重組和調整的時期。</p><h3 id="研究重點的分散跟優勢"><a href="#研究重點的分散跟優勢" class="headerlink" title="研究重點的分散跟優勢"></a>研究重點的分散跟優勢</h3><p>我們實驗室的課題一直是包山，從這兩年開始認識並磨合到很好的合作者（中研院細生所<a href="https://sites.google.com/view/mrs106/home">曾庸哲老師</a>的跟海大的<a href="https://sites.google.com/email.ntou.edu.tw/gcwu/%E9%A6%96%E9%A0%81">吳貫忠老師</a>），2023年也算正式開始包海的狀態。XD 。這代表實驗室的研究主題一直是有所分散。但這也是實驗室意外地優勢。因為它讓我能夠根據學生的特質，或是計畫的需求，以不同的角度切入問題的遺傳部分。額外的好處就是至少到現在我沒有缺學生的問題。</p><p>一方面，這些新方向也為團隊提供了探索的機會。當你發現了一個全新的現象，而後續做的假說，跟實驗的結果，竟然可以完美的融合再一起。這種感覺真的是會讓你超級開心，興奮，然後好好的睡一個覺。2023年也是，宜謙的<a href="https://academic.oup.com/nar/article/51/15/8035/7234520">海洋線蟲研究</a>跟培峰的<a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.11.07.566145v1">小毛氈苔黏液真菌菌相</a>都讓我覺得有做研究真好。</p><p>但令一方面，<strong>我覺得這種分散可能開始影響實驗室專注於單一領域的能力</strong>。另一個缺點就是花費的時間比想像中多。每一個說不定都是從0開始。所以實驗室要經過一段時期之後才能發表，才算是有在這個課題取得足夠進展。每一個課題如果需要有始有終，那就是慢。某一方面，雖然我覺得我的冷知識累積的越來越多了很好 XD, 但是開始有一點心力不足。我懷疑一個實驗室很多不同的題目其實很常見，但我還沒有與其他人深入討論過其他的實驗室是如何管理不同的題目。</p><p>實驗室雖然看起來很多研究產出，其實只能算是很多個課題的總和。研究課題能開花散葉到這種地步也算厲害了。難道說太專情的人其實在別的部分如研究就會多情（咦）？在一個現今研究都要非常全面的探索之下，這另類的走向反而在此變成優勢展現出來：實驗室這兩年其實在一些計畫後期都會把之前不同課題學到的經驗或是技術慢慢結合起來。我們在實驗設計上可以清楚的考慮到很多面向，從不同角度切入，並且自己執行，或是跟合作者更快達到一個溝通順暢並尊重專業的部分。這一個多元思維&#x3D;通才的部分也許也可以在申請經費有成功有一些關係。經過第一次沒拿到調整之後，這兩年都有拿到國科會的2030跟中研院的深耕計畫。謝謝國科會生物多樣性學科跟中研院的評審。這也代表我可以放心的在未來三年好好在新的研究課題上衝刺。</p><p>開創一個課題的好處是很多是從無到有的感覺。我常常開玩笑說我們實驗室有些題目是不用太讀文獻的，因為相關文獻可能只有18世紀的某些實驗室&#x2F;科學家的文稿才有（還是俄文，幸好最近chatGPT..)。<strong>所以我們的發現是有一點那種0到1的。這也是實驗室所擅長的</strong>。實驗室也因為這些新發現，開始跟國內外不同的實驗室有進一步的合作。像是跟中山的<a href="https://changyang.weebly.com/">張楊家豪老師</a>開始在福山動態園區採集，或是直接把碩士生婕蘋送去<a href="https://www.quimicaybiologia.usach.cl/academico/cubillos-riffofrancisco-alberto/crear-persona">智利</a>取得我們台灣酵母菌株在發酵的一些參數。2024年目前也有至少三四間實驗室想要做交換學生&#x2F;博後的意願。如果說現在開始享受到一直開發新課題的福利，現在<strong>要決定的是哪一些研究主題的集中跟延續</strong>。</p><p><img src="/img/GBUhxF5WEAIOMin.jpg" alt="不太懂什麼意思但應該是好事"></p><h3 id="研究主題的集中跟延續"><a href="#研究主題的集中跟延續" class="headerlink" title="研究主題的集中跟延續"></a>研究主題的集中跟延續</h3><p>忘了說研究主題的分散另一個缺點就是從外面看來，說不定大家都不知道我們實驗室到底在做什麼，或是認爲我們都在亂槍打鳥。2023 年對實驗室來說也是剛剛好的一年，因為很多計畫其實都算是這兩年結束。也因為這樣， 2023後半年有機會重新思考實驗室的研究重點，並可能減少一些新題目的擴展。</p><p>這是一個新的挑戰，雖然實驗室也是可以一直挑新的課題一直從0到1, 一直認識新的人跟領域, 這樣人生想必也是很有趣。但是最主要的原因是<strong>我們現有的課題非常值得繼續做下去</strong>，也算是走在領域的蠻前面的（所以才會有其他實驗室的成員想要來學）。然後實驗室也不太可能有經費跟人可以讓每一個研究主題都可以延續下去（雖然都很有趣）。所以集中研究主題是勢必進行。</p><p>幸運的是，經過了前八年，我很幸運的找到幾個題目。也謝謝評審委員的肯定，有拿到經費做以下研究主題的延續：</p><blockquote><ol><li>真菌與環境跟其他微生物的交互作用 </li><li>微生物的生物地理。</li></ol></blockquote><p>那另外的課題呢？寄生蟲的遺傳演化、病原菌的遺傳？等等等等。這個可能就要等其他的契機了。老實說我也不想放下，希望能有合作的模式或是有興趣的新學生持續下去。</p><p>一個研究主題的延續，有點像是從1到80。這樣所需要的能力、想法或是實驗設計就已經是很不一樣的思維。對我來說，這已經是非常很多的挑戰。而其中一方面就是實驗室的管理。</p><h3 id="重新開始一個實驗室？"><a href="#重新開始一個實驗室？" class="headerlink" title="重新開始一個實驗室？"></a>重新開始一個實驗室？</h3><p>其實通常在第七、第八年這個時間點算是一個學術界的cycle。通常這個時間點在國外的話不是準備升等就是去找新的職位。實驗室的規模因為可能對未來性的不確定性，通常都會逐漸縮小。</p><p>自己覺得要重新申請國外其實很難，倒不是因為自己能力不好（當然也有可能，不知道），只是一開始在台灣開創實驗室的目的就是用<strong>台灣的生態系統去探討微生物的生活史</strong>。所以我們在這邊 (亞熱帶&#x2F;熱帶) 得到出來的結果將會是很多歐美（溫帶）無法做的。這是我們實驗室的利基，但是反過來說，說不定在找新工作的時候是我的弱勢。</p><p>另外一個就是<strong>人生任務在台灣還沒結束</strong>。小孩跟父母。很好的學生，同事，跟合作者等等。都讓我一直都是在台灣持續長期耕耘的動力。幸運的是，像前文寫的，有拿到兩個多年期的計畫，所以至少在這五年也不用去想下一步了。</p><p>所以當實驗室有新的經費可以持續，但研究主題必須集中，人事又要重組，老實說我是以<strong>又要重新開始一個實驗室的心態</strong>來度過2023的後半年。舉例來說，其中一個挑戰是研究主題集中的同時勢必也會跟多成員分享空間跟資源，重新把不同事項調配就需要重新思考。不同於2015年實驗室剛開始，這次我有更多的經驗去處理，也有很多已經待幾年的成員如宜謙跟育菁一起幫忙設定新的SOP。雖然還是會隨時慢慢調整而造成程序或是成員的不適應，我覺得這個過程會讓實驗室更像一個實驗室，i.e., 更專業，也讓每個成員更了解互相的職責。調整過後希望就是一個新的進度爆發期，所以這部分是令人期待的。</p><p><img src="/img/2023.lab.reorder.jpg" alt="謝謝宜謙"></p><h3 id="結語"><a href="#結語" class="headerlink" title="結語"></a>結語</h3><p>現在2024年了。我坐著原本的椅子，成員也只是過一個三天的假期而已。但是我對實驗室的感受是新的。我剛過不惑之年，也升等了，算是正式踏入學生所說的老人們，也不能申請所謂的年輕學者獎了。雖然有點扼腕，但是這應該是叫我要好好擺正心態，自己終究可能也是小眾，然後沈浮於研究生涯的一員而已。自己也要少一點鴕鳥心態，好好面對並處理實驗室的事情。我對接下來實驗室的五年充滿興奮，雖然舊的故事令人著迷跟懷念，但也是時候往前看了。讓新的計劃好好的開始。</p><p>對我來說，記錄這些經歷是有意義的。老實說，我不太確定自己能做什麼，跟做了什麼。我還是不確定自己喜歡的是什麼，但是很確定自己不喜歡的是什麼 XD。</p><p>無論如何，至少在每一年的第一個禮拜，應該都是感到非常興奮的。</p><p><img src="/img/20231230-DSC01212.jpg" alt="衝了"></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">State of the lab 9th year</summary>
    
    
    
    <category term="Lab life" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/Lab-life/"/>
    
    
    <category term="實驗室" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>給要找博士後研究的一些建議 - 擁抱現實和夢想</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2023/12/15/advicetopostdoc/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2023/12/15/advicetopostdoc/</id>
    <published>2023-12-15T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2024-01-02T05:33:06.354Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="前提"><a href="#前提" class="headerlink" title="前提"></a>前提</h3><p>最近是一個畢業的季節。</p><p><img src="/img/20231206-DSC_3935.jpg" alt="恭喜大家～"></p><p>#恭喜宜謙！</p><p>近期還蠻幸運的，剛好有幾位要準備畢業的學生來詢問找我當博後的事情。説幸運的是這幾位是都從我很佩服的台灣實驗室做我知道的研究，也許做的分析都有一些相關性，也許是我佩服他們的老師，或是對研究課題本身有興趣，不管哪一個方面，能來找我詢問，我當然都是很開心。</p><p>跟三四位聊完之後，都是幾個共同點：</p><ol><li>都從研究做得很好很有趣的實驗室出來，（所以？）覺得</li><li><strong>台灣的研究課題跟成果不比國外差</strong>，也因為這樣，</li><li><strong>確定想要之後在台灣的學術界尋找教職</strong></li><li><strong>台灣也有讓他們願意想繼續待著的人、事、物</strong>。</li></ol><p>這幾點其實蠻有趣，尤其是第二點，因為日本從十年前開始也是這樣一個趨勢，也許是整個群聚效應(critical mass)到了，台灣博班的訓練越來越好，每一位畢業的學生都很厲害，不需要出國而專注於在台灣研究的課題也可以達到相關的新經驗跟眼界。有心愛的人跟台灣，出國反而沒那麼吸引人了。其實可以理解。這個趨勢說不定不僅代表台灣的學術發展正在往一個正向的方向走，也反映了（他們老師？）台灣在國際學術版圖上的重要性，这一現象也許鼓勵著更多的學生在台灣繼續追求他們的學術夢想，為台灣的學術界帶來更多的活力和創新。</p><p>真的嗎？</p><p>講到這邊，想到離之前寫了 ( <a href="/2017/05/29/lifeofbeingapostdoc/">博後五年的心路歷程</a> )   已經過了6 年。畢竟回來了八年，被台灣的環境洗練沒有洗盡鉛華<del>反而多了一身脂肪</del>。依照現在的想法先寫一篇好了。跟上一篇算是心路歷程比不太一樣，這一篇算是在有已知目標之下怎麼去思考或是計畫的建議。這也是跟我自己的學生講的。</p><h3 id="現實面"><a href="#現實面" class="headerlink" title="現實面"></a>現實面</h3><p>做一個決定，我們要先了解現實的狀況，然後你再去取捨你要什麼。</p><blockquote><p>However, prior research has found that only 10% of PhDs [<a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8809557/#pone.0263185.ref007">7</a>] and 17% [<a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8809557/#pone.0263185.ref008">8</a>] to 21% of postdocs [<a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8809557/#pone.0263185.ref001">1</a>] eventually enter into a tenure-track faculty position.</p></blockquote><p>Reference: Denton <em>et al</em>, U.S. postdoctoral careers in life sciences, physical sciences and engineering: Government, industry, and academia PLoS One</p><p>教職是一條快要變不歸路的路。它一直真的都很少位置。最近有一個文章說拿到博士之後到最後變成PI 的只有10%，而做完博士後之後呢？好像也只有三成（在美國）。所以十個裡面有幾個在畢業的時候是很確定要繼續當一個PI的呢？</p><p><img src="/img/pone.0263185.g002.jpg" alt="美國postdoc之後"></p><p>有一個實驗室，有好的夥伴，然後每天都在追尋事情的運作原理、探索未知、一件事情的真。這真的很美好。但也不要忘了學術界也是一個體制，一個系統。很現實的是，我們也要認知台灣的研究經費大部分是來自政府部門，人民的納稅金。當每一個研究方向都那麼重要的時候，撇開那些很謎（？）的決策之外，政府或是智庫大部分都是選擇跟國外的研究結果接軌啊。這樣的結果，就是大學找的新老師都是可以教並了解目前最夯領域然後可以靠這個申請經費的人啊。</p><p>以一個很粗淺的算式的話，就是</p><ol><li>國外&#x2F;全世界在搞什麼</li><li>給經費的部門（教育部 國科會）決定跟進並要走哪個方向</li><li>大學需要這些政府部門來的經費</li><li>依照方向找新老師</li><li>新老師申請的到經費，吸引的到對新課題有興趣的學生</li><li>大家皆大歡喜</li></ol><p>這樣的一個模式當然有很多額外的例外跟挑戰。誰來決定這些方向？如新老師的領域太新結果被已經在體制裡面的老師們打槍申請不到經費。或是如果一個系所都是最新最酷的研究，那誰來教那些最基本的學科？在追求那些最棒的研究同時，連結核心能力的時候誰教？</p><p>先說這不是只有台灣，大學經費來源大部分是靠政府部門的國家都是這樣的問題。因為審查委員也是同一個國家的PI們，所以是會良性競爭、還是經費均平（大家都拿到一些）、惡性競爭就很難說了。</p><h3 id="趕快出國吧"><a href="#趕快出國吧" class="headerlink" title="趕快出國吧"></a>趕快出國吧</h3><blockquote><p><strong>趕快出國吧。</strong></p></blockquote><p><img src="/img/bubblereality-min.jpg" alt="出去吧"></p><p>想要做博後，如果以上述的 <strong>想要之後在台灣的學術界尋找教職</strong> 的點的話，我會建議趕快出國吧。出國的好處等等，網路查一下就有。 像 <a href="https://crossing.cw.com.tw/">換日線</a> 就是給你滿滿的雞湯等等。這裡不需要再洋洋灑灑。這些文章通常會搭配比較台灣本身，說不定講台灣比較不好，國外真的比較圓，等等。</p><p><strong>台灣沒有比較不好。</strong></p><p>國外也沒有比較圓，博後的環境其實在哪都沒有很好。在加上不同國家的政府現在都想要控制移民的政策 (如<a href="https://www.theregister.com/2023/12/05/new_uk_immigration_rules_could/">英國明年開始工作簽證</a>需要薪水超過 £38,700, 因為要提升每位外國人工作的<em>技術門檻</em>. 但這已經比博後的平均 £34,676薪水高了) ，有一種不是被請去做喜歡的研究問題而是要去換一個經歷的感覺。</p><p>但是學術界說穿了就是很矛盾，且很單一，很現實。看看最近諾貝爾獎得獎主卡里科(Katalin Kariko) 的<a href="https://www.cw.com.tw/article/5103006">故事</a>就知道：</p><blockquote><p>致力於研究新冠疫苗關鍵技術的匈牙利科學家卡里科，其實坐了40年的冷板凳，曾被多間大學辭退、計劃被迫中止，終於迎來一舉成名天下知的這一天。2023年10月，卡里科與威思曼以在mRNA疫苗研發方面的貢獻，獲得諾貝爾醫學獎。<br>….<br>「每天我想的就是經費、經費、經費，但得到的永遠是『不！不！不！』」她對美國媒體《STAT》分享當年的挫折景況。  (來源：<a href="https://www.cw.com.tw/article/5103006">天下雜誌</a>)</p></blockquote><p>妳要做的，就是要主流，要潮流。 不然你申請到了也不會有經費，有經費也不會那麼多。有拿到paper 了也不會被認可，等等等。出國也不是跟什麼人隨時激盪一下就研究成果馬上來，大部分時間還不是在某個實驗室的角落分析還是做實驗。那為什麼要出國呢？</p><p><strong>因為你要編織你自己的故事。</strong></p><p>拿到教職，之後要申請經費，要吸引學生。可能跟任何工作的求職一樣，學術界什麼都比。而你本人是一個package。比你的聰明才智、研究發表、個性、人設、路線、人脈、運氣等等。<strong>在競爭激烈的學術界，找到你自己的獨特之處至關重要。</strong>這不僅適用於博後階段，也適用於教職申請。</p><p>那現在的大學想要什麼老師？看看你自己的系所每一位老師的經歷就知道。自己去算一下比例就知道。除非你做的題目跟你的老師非常不一樣，不然應該以後很難共事。</p><p>加上現在少子化的原因，很多台灣的大學已經開始佈局開始因應 i) 全英文教學並 ii) 想要吸收國外的學生。馬來西亞因為華僑因為會講中文，他們的學生就非常有吸引力。我有認識一位很棒的博士A小姐剛畢業, 因為她是馬來西亞人, 結果在台灣某大學研討會被某位副校長直接問要不要來投看看。她馬上推薦當天來研討會也是很棒的博士同學，副校長就說喔台灣人的話還需要出國一兩年加好的期刊。</p><p>所以當學生來找你聊聊的時候，你會給什麼建議呢？學生來找我聊，我也很開心啊～實驗室也一直缺人啊。然後講到好像自己不夠信心提供一個好的環境似的。</p><p>那也許就是真的要出國，開了眼界，做好研究，然後帶回來。</p><h3 id="擁抱夢想"><a href="#擁抱夢想" class="headerlink" title="擁抱夢想"></a>擁抱夢想</h3><p><strong>我很不喜歡結果論。</strong>因為結果論的話會否定很多過程。努力的過程。</p><p>但是其實能想到可不可以，要不要做下去就已經是很幸福了。先恭喜你。因為你是在一個好的環境下被訓練著，所以你會想要繼續下去。你的現實也許很單純，這樣很好。</p><p>這永遠是價值觀的碰撞。如果就說要拿到教職的話，變成一定要出國的話，那就否定了很多實驗室的努力跟耕耘。然後好像你從小到大經歷過的人都不重要似的。學術界也就沒有學生或博士後願意留下來做研究了。</p><p>就我而言，當初一開始真的沒有想要當一個實驗室的主持人。</p><p>我當初是真的為了興趣而繼續選下去，目前有遇到的問題是我的職業生涯寫不出一個很連續、連貫的故事。我的人生很大部分是我周遭的人事物來塑造的。</p><p>像是我有一年去了日本的宮崎大學做博士後研究。然後已經被問了幾百次為甚麼要去這種（對很多老師來說）不算是研發很好的大學。</p><p>但我人生目前最快樂的幾個月是在那裡度過。我也認識了一個永久的朋友。</p><p><img src="/img/DSC_6982-min.jpg" alt="開心啊～～～"></p><p>以倖存者偏差來看的話，我是那種已經被子彈打的差不多，但還是繼續飛的飛機。也許快墜機了，只是比其他飛機比飛的稍稍久一點。</p><p>也許大家看到的都是最快最帥最高的飛機。但是我想叫你當一架可以欣賞風景的飛機。請不要害怕改變職業道路，並保持開放心態。你的博士學位將為你打開多個職業選擇的大門。</p><p><strong>出國與否，其實不是重點，而是你想要什麼。</strong></p><p>總之，要擁抱夢想，但也要維持現實觀。找到自己的獨特之處，積極尋求國際經驗，但也擁抱當地的問題，並考慮多元化的職業選擇，這些都是協助你在學術界或其他領域取得成功的關鍵步驟。不管你的選擇是什麼，堅持努力，追求卓越，這將是實現你夢想的關鍵。</p><p>決定留下來持續打拼也很好。不管怎麼樣，不要後悔。祝你往你想要的旅程。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">embrace reality and dream</summary>
    
    
    
    <category term="研究的心路歷程" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%9A%84%E5%BF%83%E8%B7%AF%E6%AD%B7%E7%A8%8B/"/>
    
    
    <category term="實驗室" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>老婆生日快樂！chatGPT version [2023]</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2023/04/16/2023.happybdaycandy/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2023/04/16/2023.happybdaycandy/</id>
    <published>2023-04-16T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2023-04-16T23:29:25.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>親愛的老婆大人，</p><h3 id="生日快樂！"><a href="#生日快樂！" class="headerlink" title="生日快樂！"></a>生日快樂！</h3><p>在值得慶祝的這一天，寫一封信給您。<del>其實是因為沒什麼梗了</del></p><p>離您上次生日的這一年，經歷了許多很快的變化，快到我都以為每年的祝福都可以用chatGPT 來寫了。</p><p><img src="/img/2023.04.chatGPT1.png" alt="2023.04.chatGPT1"></p><p>太多要吐槽了，除了<strong>纖細的身軀裡，藏著無比堅定的意志</strong>正確之外，其他應該不是我能寫出來的。尤其知道<strong>南港應該跟強烈的陽光</strong>沒什麼關係一樣。而且<strong>敬佩跟河水般源源不絕</strong>好像在哪裡都有看到 XD</p><p>好吧。言歸正傳。</p><p>在這一年裡，我們經歷了無數的瞬間與變化。新工作的適應，搬到新的宿舍，升等成功，小孩進大班，小孩進小班，周遭的朋友的進退。一年感覺一輩子，這一年感覺跟妳走過無數輩子的旅程。或許這些過往的腳印將來會被時光抹去，但在我們心中，那些已做的事，已消失的時刻會成為我們獨特的回憶。我能做的是好好的記錄下來每一個瞬間，就如同上個禮拜，捕捉住了妳前世情人完全沈浸在他自己的世界裡。</p><p><img src="/img/20230413-20230413.060-DSC_0934.jpg" alt="到底後面有什麼"></p><p>或是像昨天，隨便一張就秀出了兩個女兒鮮明的個性。</p><p><img src="/img/20230416-20230416.048-DSC_1287.jpg" alt="耍帥的樣子很不一樣"></p><p>這一年是有點算是硬撐過去的。至少在今天，希望妳能輕鬆一點。不過我的前世情人硬要在妳的生日隔一天出生，變成每一年的這幾天都好像是在辦慶典似的。</p><p>也恭喜妳在新的工作崗位工作了一年，我們的生活也回到了結婚之前的循環，不同的是現在多了三個可愛的小孩，變成實驗室→學校→家裡→實驗室→學校的循環。</p><p>偶而能出國喘口氣，也是必要的公事並單獨的出差。雖然有父母的支援，但很多時間都是妳一打三，謝謝妳。</p><p>這幾年，我們漸次品味生老病死各個階段的滋味。我們也從張學友從<em>祇想一生跟你走</em> 唱到<em>又十年</em> 的階段。在這一年，儘管妳永遠是那位18歲的少女，但是我也到了四十而還是惑的階段，與狗狗說再見的那一刻，也讓我們無法避免地直面生命中其他兩個無法逃避的階段。</p><p><img src="/img/DSC_0368.jpg" alt="爸爸現在每天晚上想吃宵夜的感覺"></p><p>前幾個禮拜問了妳，妳覺得今年步調會放慢下來嗎？</p><p>妳回答道，感覺會變得更忙碌。</p><p>我也這麼想。接下來大女兒就要上小學了。我們也有自己的一片小小天地要闖。我們必須勇敢地面對命運的安排，然後在在人生每一個新的轉折處都嘗試重新站穩。或許，這就是生活的不確定性，讓每個人在黑暗中尋找自己的出路，那一抹如夢似幻的光明。</p><p>好吧，我承認最近太忙和跟妳通宵看完黑暗榮耀之後寫出了有點偏負面的句子。我們還是非常幸福的。雖然忙到沒有時間多想，但是希望能維持著這些平淡但是快樂的每一天。</p><p>而在這人生的旅程中，與妳共度的每一刻都彷彿是一段無法言喻的財富  <del>literally, 因為物理性質上的財富有點科科</del>。所以其他的財富就不重要了<del>想躺平，咦</del>。</p><p>如今，遠行的大門重新敞開。也許，我們可以努力存錢，期待有一天能帶著三個孩子去世界各地採集並尋找冒險。</p><p>但有時，時而會想起那些單純著盪鞦韆的時光。</p><p><img src="/img/2014.Miyazaki.swing.jpg" alt="兩人時光不在"></p><p>最後，請讓不擅寫作跟言詞的我再把整段丟進去chatGPT 修飾讓您看看是不是比較好 XD。</p><blockquote><p>這一年裡，我們彷彿在劇場上舞動著，新工作的適應，搬到新宿舍，升等成功，孩子們不停地成長，朋友們的離去。時間的車輪滾滾前行，儘管我們漫長的一年似乎已經走過無數輩子的旅程。或許未來，這些過往的腳印會被時光淡忘，但在我們的心中，它們依舊是彩虹般繽紛的回憶。</p><p>這一年的掙扎，宛如跋涉在沙漠中的小草，孤獨地努力生存。在今天這個特別的日子，願妳暫時擺脫煩惱，享受片刻的悠閒。然而，前世情人竟與妳生日相隔僅一日，讓每年的這幾天都變得熱鬧無比，如同一場狂歡般的慶典。我決定珍惜每一個剎那，將這些片刻凝結成永恆。如同上周，我拿起筆記錄下妳前世情人那份獨自沈浸在自己世界的模樣。每個瞬間都充滿了浪漫與神秘，讓我們的生活變得如此豐富多彩。</p><p>妳在新崗位上已滿一年，恭喜妳的成就。生活重新回到結婚前的節奏，但現在多了孩子們的歡笑，變成了一個充滿愛的循環：實驗室→學校→家裡→實驗室→學校。</p><p>儘管我偶爾能外出出差，享受孤獨的風景，但妳在家中始終獨自撐起家庭的天空。感謝妳和父母的無私支援，陪伴著我們共度每個日子。</p><p>這幾年，我們開始面對生命中的各個階段：生老病死。在這一年裡，儘管妳自稱永遠18歲，但我已步入40歲，人生的第二步漸行漸近。而狗狗的離開，讓我們提前體驗了生命最後的兩個階段，使我們更加珍惜彼此，共同擁抱每一個美好的瞬間。</p><p>前些日子，妳我閒聊時談起，這一年我們的生活步伐會否放慢？</p><p>妳若有所思地說，感覺會變得更繁忙。</p><p>或許吧。隨著大女兒即將踏入小學的殿堂，我們得勇敢地迎接命運的挑戰，並在每一個人生新篇章中重新站穩。生活的不確定性或許就如同夜空中的繁星，引領我們在幽暗中探索那如夢似幻的希望之光。</p><p>誠然，最近確實忙碌得有些煩躁，或許是因為我們通宵觀看《黑暗榮耀》後寫出了些許悲觀的字句。然而，我們依然擁有著幸福。雖然忙得無暇顧及，但願這些簡單卻歡愉的日子能延續下去。</p><p>在這段旅程中，與妳共度的每一天，無疑都成為了我最珍貴的寶藏。那些物質上的財富相比之下顯得不那麼重要。所以，讓我們放下那些瑣碎的追求，專注於享受這樸實無華的美好時光。想一想，似乎躺平也不是什麼壞事。</p><p>近來，旅行的大門再次敞開。期待在這幾年裡，我們能悄悄地積蓄那份寶貴的愛與資源，有朝一日帶著三個小小探險家，遨遊在這個美麗的世界各個角落。</p><p>然而，心中總是會想起那些曾經盪過鞦韆的時光。祝妳生日快樂！</p></blockquote><p>太厲害了。</p><p>可以想像，在不久的將來，或許每位宅男都能挾著靈感，寫出充滿浪漫色彩的情書。</p><p>但至少在此刻南港真正暖陽的今天，期待今天的妳 <del>該起床了</del>，或是之後每一天每一年每一個輪迴的妳，請讓我用最真實的方式跟心中的女神說聲生日快樂！</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">Happy birthday Candy!</summary>
    
    
    
    <category term="Candy生日快樂" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/Candy%E7%94%9F%E6%97%A5%E5%BF%AB%E6%A8%82/"/>
    
    
    <category term="bday" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/bday/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>副升研究員的心路歷程</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2022/12/19/pipromoted/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2022/12/19/pipromoted/</id>
    <published>2022-12-19T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2022-12-27T14:02:29.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2022 年底了。</p><p><img src="/img/20221220-20221220.006-DSC_9922.reduced.jpg" alt="大家怎麼那麼開心"></p><p>經過了快四年，從副研究員升等為研究員。我很謝謝中研院的同事跟實驗室的夥伴們。從一開始被保護著，後來背後鼓勵我，跟著這群志同道合的夥伴成長，到最後要離開實驗室邁向人生的下一個階段，我是很幸運的。每天進來實驗室是快樂的。要謝謝的人太多，取一個代表的話，家人 Candy、實驗室阿棉 、同事聖峰跟合作者嘉綾。謝謝你們。</p><p>到了這一個階段，其實要認知到有沒有順利升等說實在的就是</p><ol><li>有沒有被你的領域所接受跟 </li><li>你所在的機構夠不夠客觀跟透明。</li></ol><p>老實說，兩項好像都不是你能控制的 XD</p><h3 id="成果"><a href="#成果" class="headerlink" title="成果"></a>成果</h3><p>先講成果。</p><p>2019 一月實驗室從副研究員開始到現在有27篇, 第一或通訊有十篇. 總共累積 70 篇。其中有五篇代表作算是自己覺得有在<strong>真菌演化 &amp; 酵母菌生態跟遺傳的課題</strong>有一些突破，算<del>快要被淘汰的</del>IF 的話也都在~10上下。目前H index 29, citations累積到6千多。</p><p>雖然指導學生沒有歸類在中研院升等條件裡面。但是自己今年想要升等的契機之一是有<strong>三位很棒的學生畢業</strong>，覺得自己這幾年最大的成就應該在這邊了吧！！ 這種感覺，可以沖淡這幾年累積的負能量。畢業論文都有發表在不錯的期刊，也都有刊登上中研院的官網。學生開心就好 XD</p><p><img src="/img/sinica.yeast.png" alt="Tracy 的"></p><p><img src="/img/sinica.screenshot2.png" alt="Daphne 的"></p><p>這幾年也開始申請不同獎項，主要是給自己更多信心，還有現實就是需要經費跟錢💰。實驗室需要經費，三個小孩在台北的花費不是開玩笑的… 除了中研院年輕著作獎每年申請每年槓龜之外，有申請到EMBO的global investigator， 也有擔任三個自己領域不錯期刊的Associate Editor。也開始算是接觸到學術界一些真正運作 <del>好的跟不好的都有</del> 的狀況。</p><h3 id="程序"><a href="#程序" class="headerlink" title="程序"></a>程序</h3><p>中研院<a href="https://www.sinica.edu.tw/ch/articles/477">升等</a>的規定這幾年其實都很透明化 ：</p><blockquote><p>任本院副研究員至少一年，在學術上確有重要貢獻者。</p></blockquote><p>我是在看到 “在學術上確有重要貢獻者” 這個條件後覺得試試看。 主要就是送外審，流程以下：</p><ol><li>問周遭的老師是否近期的研究覺得有達到所謂的重要貢獻。[2022.五月醞釀期, 自己在那邊想來想去約一個月]</li><li>準備資料跟中心的主任討論覺得是否夠資格提升等。開始寫申請的package。在這時間點我們中心主任給了很多很好的意見。 [2022.六月開始詢問]</li><li>正式跟中心提出申請 [2022.06.29] 。送所人事會討論。</li><li>人事會討論  [2022.07.26]→ ok 決定升等案→ 決定一位老師當升等案的招集人</li><li>人事會跟招集人會敲定最後國外外審清單，寄出並等候結果 [2022.08.01]</li><li>國外外審陸續回來 [2022.09.06 開始]  , 準備升等演講，中心的老師都會來聽。</li><li>申請人看外審意見決定是否要補充 [2022.09.21]</li><li>升等演講 [2022.09.22]</li><li>中心人事會開會討論升等案  → 送中心業務會議→ 中心業務會議投票 [2022.09.27]</li><li>送院方聘審會→院方聘審會開會決定 [2022.11.15]→ 升等通過 </li><li>2022.11.29 拿到聘書。</li><li>主任寫信給外審們告知結果。</li></ol><p>整個程序約半年，已經非常緊湊了。這要仰賴外審可以一個月多就寄報告回來，每位老師能排出時間開會，還有整個程序沒有任何戲劇發生。我敢寫，就是因為我們所的整個程序非常公開 <del>當然也因為過了</del>。謝謝中心的主任跟各位老師的賞識，還有中心的秘書協助跟進。</p><p>自己當然希望自己也是千里馬，經過伯樂(外審)的賞識後，也希望追尋中心老師們的腳步做更多台灣多樣性的研究。<strong>所以這次有中心老師們投票的肯定，是這次升等最大的收穫</strong>。</p><h3 id="外審"><a href="#外審" class="headerlink" title="外審"></a>外審</h3><p>學術界不管什麼階段（口試，投稿，升等）永遠都需要審查。可能是最詬病但也繞不開的議題。升等的時候我需要提供一個約十位可以當我領域外審的清單（通常是神交已久且沒私交的領域大佬，因為有私交的都有coauthor paper) 。我博士班是做酵母菌的群體遺傳學, 而博士後是做寄生蟲的比較基因體學, 所以設立實驗室的時候是兩個領域都有涉獵。升等副研究員的時候是寄生蟲的題目, 而這次升等是原本博士班加一些 自己新嘗試的題目。所以這次寫package 的時候其實有點近鄉情怯? 做得好嗎？是不是離自己博班喜歡做的研究其實很遠了？</p><p>之前助升等副研究員時，院方聘審會有提到的一點是<strong>下一個階段是實驗室要好好獨立的做東西出來</strong>，合作的計畫比重會變少。所以這次代表作前幾篇選的是自己實驗室偏重的著作。</p><p>之前也是在人事會（除了自己的案子要迴避），升等案我們通常會從清單的裡面選最多一半，然後其他人選會選相關領域但是可能會是對台灣多樣性角度很了解且很公正的教授們。最後我拿到的是九份去標籤的外審報告，以我們中心的專業度來看我應該退休都還不知道是誰 XD. 有幾位是確實是非常了解我的領域，感覺是我提供的清單：</p><p><img src="/img/reviewer1.png" alt="感恩"></p><p>也有幾位是從一個以比較廣義的角度去看：</p><p><img src="/img/reviewer2.png" alt="感恩x2"></p><p>外審的意見都很棒。 paper 的量沒那麼重要，主要是一篇或是兩篇重要的paper，然後 主要會講這兩篇對領域的貢獻。蠻有趣的是，很多外審都著重在國際見光度。</p><p>而且就像paper 審查一樣，永遠猜不出來這些外審誰是誰，真的很煩。XD</p><h3 id="過程心態"><a href="#過程心態" class="headerlink" title="過程心態"></a><strong>過程心態</strong></h3><p>這幾年的過程：</p><ul><li><a href="/2019/10/19/pi5year/">2019.10.實驗室快五年-升等後的反思,選擇跟時間管理</a></li><li><a href="/2021/01/14/pi6yearwithcovid/">2021.01.實驗室六年 - 實驗室跟自己在疫情的成長</a></li><li><a href="/2021/11/11/pi7yearstruggle/">2021.11.實驗室快七年了 - 小迷惘跟困境</a></li><li><a href="/2022/09/24/pi8yearsnew/">2022.09.實驗室快八年了 - 接受與重新計劃</a></li></ul><p>回顧的話，疫情真的影響每個人蠻多的。前年算是心情上的谷底，但今年學生有好好畢業，年底升等有過，算是今年有一個好的結束。</p><p>想一想，也因為有經過這個低潮，才造成今年有想要升等的契機。也許是自己卡關了。自己一直都不是那麼的有信心， 但是近期真的有開始覺得做研究有一點如履薄冰的感覺。學生變少了，ptt 也變了， 研究的生態好像不是那麼的確定。好像要重新開始的感覺。 那不然就升等看看吧？（咦）至少外審可以給很好的意見。沒過其實也還好（真的）。 也許是這樣的心態，整個過程反而輕鬆。當然追根究底也是因為中心的老師們都很支持，還是要謝謝大家。</p><p>回頭看來。從博後時期寫的：</p><blockquote><p>在學術界，你看到的是很聰明的很努力，沒那麼聰明的很努力，跟剩下的。就這樣。</p></blockquote><p>其實我現在沒有那麼同意了 <del>換了腦袋嗎？</del>。以實驗室的角度來說，我看到所謂的完成是整個背後社會網路的支持。有政府經費的支持。有小孩的有背後家庭跟社會網路的支持 <del>謝謝老婆支持並理解..嗎</del>。老師單純的支持學生並傳承經驗 <del>而不是當免費人力</del>，學生單純的努力學習 <del>而不是涼涼畢業</del>。才能換來所謂的單純在科研上努力。我覺得這樣，才能做出好研究。<strong>才能，對我來說，不是 ability（能力的能量），而是 enable（願意做）。</strong> 很多理所當然的事情，其實更需要去了解它背後的脈絡，然後更要有同理心。雖然說社會是現實的，你有興趣的東西不太能當飯吃，在這個大家都要進台積電的環境下，如果有好的學生願意進來，我們的角色就是盡可能找資源給他&#x2F;她吧。</p><p>明年，還是會單純的在求真的這條路上繼續走，讓我們拭目以待實驗室出來的人展翅飛翔！</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">mental journey of full fellow</summary>
    
    
    
    <category term="研究的心路歷程" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%9A%84%E5%BF%83%E8%B7%AF%E6%AD%B7%E7%A8%8B/"/>
    
    
    <category term="實驗室" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>實驗室第八年 - 接受與重新計劃</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2022/09/24/pi8yearsnew/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2022/09/24/pi8yearsnew/</id>
    <published>2022-09-24T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2023-12-31T01:28:52.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="前提"><a href="#前提" class="headerlink" title="前提"></a>前提</h3><p>從去年的迷惘 (<a href="/2021/11/11/pi7yearstruggle/">實驗室第七年 - 小迷惘跟困境</a>) 相比，今年算是把努力把很多計畫做個收尾，加上一次三個博士生準備畢業。所以也是忙的天昏地暗忙到現在。尤其是這幾個禮拜，忙著搬家、投稿、申請、演講、出國、 實驗室的server 也當了。就是一直忙，一直有事情。</p><p>然後禮拜一爬個山就突然覺得， 啊～ 好像什麼事就過去了。</p><p><img src="/img/20220926-20220926.037-DSC_9567.png" alt="福山棒棒"></p><p><del>結果也沒有，出國前一天就發生小車禍，然後開會途中老婆確診1打3, 開完會回國換我確診…</del></p><p>前幾天下午準備要出國的時候，跟老婆說這時候好像是唯一九月有獨處可以聊天的時候。 <del>浪漫模式on</del> </p><blockquote><p>我老婆冷靜的說, “今天已經十月了”</p></blockquote><p><del>浪漫模式off</del></p><p>通常說不經一事，不長一智？很多心情需要慢慢的消化然後成長。但是當你有三個小孩的時候，我們是真的沒什麼時間能去處理或是慢慢想很多事情。很多都是當下先處理再說。一直想要把需要整理的心情紀錄下來。</p><p>寫這篇文章到一半的時候確診，計畫也沒通過，這幾天真的不是很舒服，但最主要的是覺得自己好廢，大家在忙的時候自己沒有任何建樹。想事情的時候也斷斷續續。也想趕快趁自己還心情偏正面的時候寫下來。</p><p>人生嘛～總是會有好的事讓你覺得值得這一切 🎉。看看老婆 <del>雖然她繼續一打三很怒</del>，就開心了。</p><h3 id="計畫有始有終的結束"><a href="#計畫有始有終的結束" class="headerlink" title="計畫有始有終的結束"></a>計畫有始有終的結束</h3><p>首先是一些計畫的結束。去年進度比較慢，但是今年總算有把一些合作計畫順利結束跟發表了。謝謝實驗室的夥伴跟到現在還不離不棄的合作者，到現在為止今年發表了11篇，5篇正在revise 中。算是實驗室產出一個大爆發。不知不覺從自己博士班開始研究到現在的生涯也70篇了。有些可惜的是太多不同的計畫跟想法參雜在一起，讓自己要花很多心思顧前顧後。這樣的缺點是沒有餘力去想 <strong>我們可以再做什麼分析或實驗讓計畫更好？</strong>，或是 <strong>這個計畫之後還可以做什麼？</strong> 加上很多計畫都是沒後來想像中那麼順利，至少慶幸的都是有把這些計畫做的有始有終。</p><p>今年也嘗試了參與寫文獻回顧(Review), 都是很好的經驗。一個是年初跟酵母菌生態學領域的大頭們一起寫一個Review ( <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/yea.3699">Yeasts from temperate forests</a> )。大好處是第一手的討論，小小壞處是以後提升等的時候都不能讓這群熟悉你研究的人為外審 XD。這邊還有一個笑話，第一次視訊會議的時候還跟博班老闆相認 XDD</p><blockquote><p>老闆：Jason…. Is that you?</p></blockquote><p>另一個Review 則是完全不同類性，是完全自己寫的 ( <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0959437X2200051X">The teenage years of yeast population genomics — trace history, admixing and getting wilder</a> )。自己博士後研究的時候離開了自己博士班在做的題目（群體遺傳學），然後實驗室這幾年也算重起相似的研究（越活越回去？），所以這也算自己給自己的課題：對當初熟悉的領域系統性做個重新整理。寫好了以後學生進來也可以直接丟給他們，也小小滿足自己當初很想有一個唯一作者的文章。</p><p>如果可以的話，接下來會慢慢集中在一兩個自己的計劃跟一兩個合作而已。</p><h3 id="大家離開了"><a href="#大家離開了" class="headerlink" title="大家離開了"></a>大家離開了</h3><p>今年感觸最大的是<strong>從一個個地方離開跟大家說再見的人，變成留下來看著大家離開的人</strong>。</p><p>前幾個畢業或離開的感觸都還沒那麼深（咦），可能是一次離開一個比較好消化。但當初一開始實驗室的夥伴一次進來一批，所以今年也是差不多一次離開一批。有點難過，有點高興，有點羨慕。什麼感覺都來一點。</p><p>可能也有小孩了心情變得比較容易起起伏伏，也真的是第一批指導的博士班學生畢業了。從植物的線蟲演化, 到海龜蛋鏈孢霉病 ，到最近野生酵母菌的研究。還有湯姆的腸道菌及土壤菌相研究 。這幾年真的多采多姿。因為你們，讓近期對自己研究產生一些疑問的我得到了更多信心。謝謝。</p><p><img src="/img/20220908-20220908.001-DSC_9492.png" alt="雖然湯姆離開了為什麼南港還是淹水"></p><p>船駛出去總有一天總會回港的，或是我們開船去找你們新開擴的港口。祝褔你們。</p><h3 id="重拾信心之旅"><a href="#重拾信心之旅" class="headerlink" title="重拾信心之旅"></a>重拾信心之旅</h3><p>這幾天去參加EMBO 的Molecular mechanisms in evolution and ecology workshop講有關實驗室的研究。</p><p><img src="/img/emboworkshopbanner.png"></p><p>老實說，跟自己原本去開會的期待不一樣：</p><blockquote><p>[之前在fb 寫的]</p><p>第一次覺得開會好棒。從以前看到人想要攀談都覺得好困難。但是這次演講講完後，每個人主動來討論，跟自我介紹，都感覺輕鬆了一點。</p><p>這次是講酵母菌，也是以前博士班研究的課題的延伸，然後也很幸運，台灣竟然有麼多的多樣性，做出不錯的結果。大家說終於看到這些paper 後面的人是長什麼樣子了，還有人說沒辦法他一直在森林裡（咦)</p><p>很感動的有三件事。有一位神交很久的博後在一天晚餐跟我說他大學讀的第一篇是我的博士論文然後讓他後來選擇做酵母菌（原來我那麼老了嗎？）。然後也有一年平均兩篇CNS在Stxxxxx的教授有email說在台灣做的研究不錯。最後還有一位歐洲的博士生說之後想來我實驗室說有沒有缺。真的很開心。感覺實驗室做的研究有被這些厲害的人認同。然後EMBO來問我有沒有興趣組織下一次的meeting。</p><p>Likewise, 這次我有遇到一位我從博士班就在讀他論文的教授，跟他提到哪一篇哪一篇對我影響很多的時候，他也說謝謝，原來他最近都申請不到經費，一直覺得自己研究是不是沒有用XD 然後我的言詞對他來說很有意義。啊～原來都是一樣的。只是在不同時間點有不同的煩惱而已。</p><p>會迷惘是正常，到某個時間點就會好了。</p><p>然後自己更有信心了一點。最重要的是，覺得可以重新往前走了。</p></blockquote><p>雖然寫計畫書，跟學生講，跟鼓勵自己都會講，但這真的是第一次真心覺得自己的研究是有意義的。信心+1 !</p><p><del>雖然申請計畫照樣的沒拿到，但是</del>自己做的研究還是有人看到跟欣賞的，跟IF 與citation 無關。</p><p>有信心真的很重要，可以讓你不會一直要想新的題目，因為現在做的其實就很好。</p><p>後續也有一些email 問台灣的研究環境讀博士或是做短期博後，我想，這也許是另一個開始了？</p><h3 id="重新開始"><a href="#重新開始" class="headerlink" title="重新開始"></a>重新開始</h3><p>實驗室要八年了。最多也就再三個八年。</p><p>才過了一個quarter, 或是只剩下四分之三。</p><p>我很幸運有這八年，遇見了實驗室的這些人跟一群好同事、合作者們。實驗室處在一種大家未來一年都要準備離開的狀態。這是好事，因為大家都往下一步走。但是走一走好像明年都要走光了！？ XD </p><p>照理說應該馬上處理交接的事，在心態上反而很鴕鳥，也變得有點顧己失彼。是要找新的人嗎？大環境找不到怎麼辦？博士生喜歡題目嗎？會有博士生嗎？會適應台灣嗎？反省過頭反而變得縮頭縮腦。被台灣目前的失敗主義有點影響到了。</p><p>其實還是剛離開實驗室的湯姆點醒我</p><blockquote><p>當初你說想太多也沒用，先做就是了。我現在看回來覺得是對的。</p></blockquote><p><strong>什麼事都很重要，變成什麼事都不重要。然後我一直把想做什麼跟當下能做什麼搞混了。</strong></p><p>什麼都想做，變成一定要想出一個完美的計劃，什麼都要 high throughput 。然後什麼領域都羨慕人家做得好厲害。然後埋怨自己真的不是這塊料。這樣有點惡性循環，也好像不是自己真正追求的。這樣好累。追求的，可能還是發現有現象有一個規律的當下，其他都不想管 XD. </p><p>這八年，在各方面有進步一點了吧。畢竟也是有各種努力過。</p><p>寫到這邊，也總算是總結一下最近的心情。</p><p>病趕快好，雨趕快停，周遭的人健康快樂，這樣就好。</p><p>舊的計畫好好的結尾，新的計劃好好的開始。</p><p>期待舊的聯繫，期待新的人、事、物。</p><p>期待隔離趕快結束抱老婆抱小孩，期待下一個八年。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">a bit more confident</summary>
    
    
    
    <category term="Lab life" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/Lab-life/"/>
    
    
    <category term="實驗室" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新的網誌-新的開始</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2022/08/27/2022.newblog/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2022/08/27/2022.newblog/</id>
    <published>2022-08-27T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2022-09-05T12:58:31.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h3><p>今年也發生許多事。當大家都在往前進時，我在回顧以前。雖然有一陣子稍微卡住了，但這其實是一個好的過程。因為好好的回顧完了，<strong>才可以好好的跨一大步前進。</strong></p><p>首先，網誌改了一下地方跟名字。</p><h3 id="舊的名字不合適了"><a href="#舊的名字不合適了" class="headerlink" title="舊的名字不合適了"></a>舊的名字不合適了</h3><p>網誌原本的名字是<a href="https://ishengtsai.blogspot.com/"><strong>安靜的老人與一家六口</strong></a>。其實更早之前的名字是老人與狗，安靜的老人跟一家三口。</p><p>老人（我）還是很安靜，但是今年四月底一直跟隨著我們的狗狗Micky離開了。</p><p><img src="/img/20110425-DSC_0071-2.png" alt="Micky we miss you very much"></p><p>狗狗走了還是那麼的善解人意，告訴我在這個人生時間點該重新想一下了。</p><p>有很多思緒想要寫下來。但目前就是先整理。整理電腦，整理照片，整理一下實驗室，然後整理一下網誌。因為名字就不合適了。</p><p>也想放幾張照片到網路上，這樣他就會在網路中跑著跑著被人三不五時發現 😂</p><h3 id="之前網誌原來是有人看的XD"><a href="#之前網誌原來是有人看的XD" class="headerlink" title="之前網誌原來是有人看的XD"></a>之前網誌原來是有人看的XD</h3><p>從2013年開始寫，當初開始寫的理由是要去日本工作一年，想把看到的人、事、物記錄下來給老婆看。介於太久沒回台灣，中文寫說的能力一直是自己的弱項，就想用中文寫寫看。就這樣開始快十年了。從幾個月一篇到快一年一篇。其實也才寫了<strong>49</strong>篇，變成是一個主要是寫給自己，反思自己理念<del>跟秀恩愛</del>的地方。</p><p>到目前為止，總共有<strong>406,825</strong>個點擊，每篇最少有1.2K，扣除掉自己抓錯次跟潤稿至少按200次的話，可能跟自己fb好友人數差不多。這跟網站後台統計來源也差不多。在此也謝謝朋友們。</p><p>回顧閱讀最高的十五篇，好像都跟職涯<del>OS</del>或是人生的規劃有關。點擊最高的<a href="/2017/05/29/lifeofbeingapostdoc/">博後五年的心路歷程</a> 是實驗室開始有博士後研究的時候，想把自己當初的想法<del>跟痛苦</del>回顧一下。後來被學長分享出去然後有很多在做的博後心有戚戚焉，就變成這樣了。再來就是<a href="/2019/08/21/howtoreadapaper/">如何有效率的讀Paper</a>，算是自己的一篇分享工具文章？後來也有一些學生寫訊息說還蠻有用，也是蠻高興的。</p><figure>   <img src="/img/oldbloggertop15.png" alt="top 15 articles" style="width:80%" >   <figcaption>top 15 articles </figcaption><p>回顧這些文章，其實有點恍惚。好像這些事情也才發生在昨天一樣，有點歷歷在目。又好像一些東西也失去了，想要抓住什麼也不知道對空氣揮舞個什麼。蠻有趣的一點是很多當初的想法沒什麼改變，該說自己是不懂變通嗎？完全沒長進。</p><p><strong>唯一慶幸的是有紀錄下來。</strong> 這跟很喜歡拍攝一樣，雖然不怎麼會拍，但是當下的心情有記錄下來。</p><h3 id="新的名字"><a href="#新的名字" class="headerlink" title="新的名字"></a>新的名字</h3><p>那新的網誌要取什麼名字呢？A new adventure?  我三個小孩還不夠天天冒險嗎？A new house? 繼上個月要霸氣的走過郵局要領錢出來付三個小孩的學費然後戶頭不夠 <del>換老婆領QQ</del> ，好像已經準備躺平了。Live a good life? 雖然很忙也有一些壓力，但是我其實每天都還蠻開心的。</p><p>這幾個禮拜也在寫一些計畫申請書，因為最近的一些新聞，突然就寫下一句</p><p><img src="/img/dogoodscience.png" alt="後來竟然繼續留著丟出去了天啊我好煩"></p><p>嗯。就是這樣了。做久了你會發現其實很難。不過也很單純。就以這個為出發點吧。</p><blockquote><p><em>Do good science</em></p></blockquote><h3 id="新的網誌"><a href="#新的網誌" class="headerlink" title="新的網誌"></a>新的網誌</h3><p>既然有新名字了，也想到要備份了。blogger 要換到新介面基本上跟重新寫沒什麼兩樣。因為自己寫code跟整理筆記都已經都習慣用markdown 了，到最後選的新平台是 <a href="https://hexo.io/zh-tw/">hexo</a>。所以就慢慢的從html ➡️ markdown ➡️ 修改沒有轉換成功的語法 <del>還發現好多錯字</del>。雖然全部文章還沒全部轉換好，更新有點費時，裡面的連結跟圖片還需要一個一個檢查。但是新的平台可以讓自己更系統化的紀錄，下一次轉換平台也會更輕鬆，也許會因此寫更多？</p><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash"><span class="hljs-comment"># 真的簡單很多</span><br>hexo clean<br>hexo deploy<br><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>不管怎麼樣，<strong>可以開始紀錄新的旅程了</strong>。 </p><p>新的開始。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">a new blog - a new name</summary>
    
    
    
    
    <category term="blog" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/blog/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>老婆生日快樂！喜歡妳的100個理由 [2022]</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2022/04/16/2022.happybdaycandy/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2022/04/16/2022.happybdaycandy/</id>
    <published>2022-04-16T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2022-09-05T13:08:41.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/20220319-IMG_1705.jpg" alt="每三個月能兩個人單獨出去一次就很珍惜了~"></p><ol><li>喜歡第一次見到妳的樣子</li><li>喜歡互相寫信的妳</li><li>喜歡一起在圖書館讀書的妳</li><li>喜歡盪鞦韆的妳</li><li>喜歡吃完餅乾包裝紙會給我的妳</li><li>喜歡純真溫柔的妳</li><li>喜歡一起撐傘的妳</li><li>喜歡夢到妳</li><li>喜歡相信我是180公分高的妳</li><li>喜歡第一次手牽手的妳</li><li>喜歡交往中的妳</li><li>喜歡算命說我老婆會很兇讓我用實據證明算命是錯的妳 </li><li>喜歡18歲的妳</li><li>喜歡19歲的妳</li><li>喜歡<del>20歲的妳…. … 這樣一直寫下去好像會被退稿</del>    現在的妳</li><li>喜歡聰明的妳</li><li>喜歡長距離交往每天打電話的妳</li><li>喜歡天天想妳</li><li>喜歡理直氣壯叫我幫忙寫作業的妳</li><li>喜歡我寫博士論文時在旁邊打仙劍奇俠傳的妳</li><li>喜歡一起在劍橋的妳</li><li>喜歡我博後時期壓力很大在旁邊支持的妳</li><li>喜歡對朋友真心的妳</li><li>喜歡一起遛Micky的妳</li><li>喜歡一起爬山旅遊的妳</li><li>喜歡穿著裙子飛揚的妳</li><li>喜歡做甜點因為想吃然後做出蘿蔔糕芋頭酥蛋糕月餅鳳梨酥的妳</li><li>喜歡一起喝啤酒的妳</li><li>喜歡願意陪我去吃吃到飽的妳</li><li>喜歡不愛吃青椒紅蘿蔔但我炒的就會吃的妳</li><li>喜歡會挑葡萄麵包裡的葡萄給我吃的妳</li><li>喜歡也愛吃很辣的妳</li><li>喜歡很辣的妳</li><li>喜歡臃腫的我的妳</li><li>喜歡臃腫如我還說我好瘦的妳</li><li>喜歡佔著我思緒的妳</li><li>喜歡一笑大家就開心的妳</li><li>喜歡求婚時答應的妳</li><li>喜歡求婚當天晚上我一直拉肚子然後臉黑著照顧我的妳</li><li>喜歡一起去日本的妳</li><li>喜歡在日本跟我連續兩天都吃拉麵的妳</li><li>喜歡在日本晚上都一起去逛超級市場找折扣品的妳</li><li>喜歡在日本等我回來的妳</li><li>喜歡一起回台灣的妳</li><li>喜歡擁抱著我的妳</li><li>喜歡冬暖夏涼的妳</li><li>喜歡婚禮前一天一起去醫院照顧我爸媽的妳</li><li>喜歡婚禮當天是最世界最漂亮新娘的妳</li><li>喜歡婚禮當天伴郎不會綁車頭彩也不會生氣的妳</li><li>喜歡婚禮之後還是最世界最漂亮的妳</li><li>喜歡變成家人的妳</li><li>喜歡讓我覺得擁有全世界的妳</li><li>喜歡努力的妳</li><li>喜歡做每件事都要盡力的妳</li><li>喜歡去看中醫然後中醫說妳脈象像條牛的妳</li><li>喜歡懷孕的妳</li><li>喜歡懷孕時洗澡會跟肚子說話的妳</li><li>喜歡當媽媽的妳</li><li>喜歡唸故事給小孩的妳</li><li>喜歡教女兒怎麼唱 let it go 的妳</li><li>喜歡也常常自己 let it go 的妳</li><li>喜歡讓女兒變小公主的妳</li><li>喜歡再度懷孕的妳 <del>拜託不要再一次</del></li><li>喜歡有一個女兒特別像妳</li><li>喜歡算命說我有兩女一男突然覺得算命好像是對的妳 </li><li>喜歡當我壓力大然後默默開一瓶紅酒的妳</li><li>喜歡會變魔術如家裡牙膏永遠不會擠完的妳</li><li>喜歡每次問說吃什麼回答隨便但是真的不能隨便的妳</li><li>喜歡像我的兩個小孩特別黏你</li><li>喜歡像妳的一個小孩特別黏我</li><li>喜歡盡心照顧家人的妳</li><li>喜歡有小孩後還是想要兩個人的妳</li><li>喜歡覺得某個劇很好看一定要跟我再看一次的妳</li><li>喜歡看完某個劇一定要我晚上都對妳眨眼睛的妳</li><li>喜歡每次看完韓劇都會叫我歐巴的妳</li><li>喜歡看完每個劇都說男主角像我的妳</li><li>喜歡認為我長得像至少五個很不一樣演員的妳</li><li>喜歡一直都還有童心的妳</li><li>喜歡四月一號會故意 (?) 說不喜歡我的妳</li><li>喜歡經過我都會我踩我一下腳的妳</li><li>喜歡頭髮梳另一邊然後問我今天哪裡不一樣的妳</li><li>喜歡沒有變髮型然後問我今天哪裡不一樣的妳</li><li>喜歡偷偷幫我買生日禮物結果在我信用卡帳單出現的妳</li><li>喜歡幫同事訂uber結果也是在我信用卡帳單出現的妳</li><li>喜歡超會打蚊子的妳</li><li>喜歡看到蟑螂會小碎步跳舞的妳</li><li>喜歡一起去做瑜伽的妳</li><li>喜歡看cars 竟然會哭的妳</li><li>喜歡一哭就製造出海洋的妳</li><li>喜歡每一件事都說出口的妳</li><li>喜歡說自己很快樂的妳</li><li>喜歡已經一起走很久的妳</li><li>喜歡可以讓我走得更遠的妳</li><li>喜歡越來越漂亮的妳</li><li>喜歡老花眼中的妳</li><li>喜歡未來的妳</li><li>喜歡這個世界都是因為妳</li><li>喜歡遇到的是妳</li><li>喜歡有相信下輩子的妳</li><li>喜歡是今天生日的妳。</li></ol><p>就是喜歡妳，生日快樂。 </p><p><img src="/img/IMG_2702.png" alt="送妳一束花～"></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">Happy birthday Candy!</summary>
    
    
    
    <category term="Candy生日快樂" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/Candy%E7%94%9F%E6%97%A5%E5%BF%AB%E6%A8%82/"/>
    
    
    <category term="bday" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/bday/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>當初是如何學程式語言的-心路歷程跟想法</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2021/11/18/howtocode/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2021/11/18/howtocode/</id>
    <published>2021-11-18T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2022-08-31T22:45:04.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>快到年底要幹嘛，當然寫科技部計畫啊 然後又被reject QQ<br>自己拖延症又發作，所以乾脆來寫網誌，也彌補一年至少有寫三篇的進度。</p><p><strong>這一篇文章想要探討的是半路出家學程式語言的心路歷程。<br>然後回顧的話需要注意什麼。</strong></p><p>今年開學學期初變成學程的教務委員之一時，當下真的感覺任重道遠。其實課程安排本身是不用做太多事情的，因為之前的老師們都已經設計得很好了。 </p><p>但在討論的過程中，開始思考的是所謂學生應該要有的核心能力。 就是如知道現在一個生命科學問題的研究，所需要的領域知識(domain knowledge) 和核心能力(core knowledge)。 </p><p>一個所謂的核心課程，是需要搭配多少的核心能力跟領域知識呢？ 之前有寫一篇 <a href="/2017/09/02/genomicscoreskills/">基因體學的核心</a>，現在重新閱讀覺得當初把兩種能力糾纏在一起。因為覺得都需要學啊～</p><p>現在如果要更清楚地講出來，<strong>我定義核心能力為</strong></p><blockquote><p><strong>如果有一天，你選擇在另一個領域耕耘下去的話，是可以用到的。</strong> </p></blockquote><p>所以某一方面我也認為核心能力應該是像可轉移的技能 (transferable skills)。 像是基因體學的話我會覺得是領域知識[生物學+實驗+分析] + 核心知識 [數學] ＋ 核心知識 [程式語言] 。</p><p>因為每個領域的增進，如生命科學，都開始跨進了高通量&#x2F;面向的資料產生， 變成簡單或是制式化的軟體已經不太能去滿足分析的結果，再加上解譯語言(interpreted language)的進步如python <del>如果不同version env可以解決的話</del> 讓人更好上手，程式語言某一方面從domain knowledge  變成很多領域說不定都很需要的知識，就變化成所謂的核心知識。 </p><p>其實說生科增進也不盡然正確，畢竟生物學（一隻、兩隻的學問）做到最後就是生態學（多細胞、多物種、多環境、時間緯度）啊.. 只是我們有更完善的工具開始去研究現象而已。 </p><p>所以，因為課程的關係再次聯想到現在學生的環境，想說是時候重新想起當初是笨笨的學。 這邊文章是分享當初的血淚史，但是重點會放在自己的心得。也會分享一些說不定可以引起深思的想法。</p><p><strong>[前提]</strong> 我一開始接觸到程式語言是在大學時，也不是覺得課業需要所以去上課，而是打線上遊戲需要用到程式語言.. 爲什麼需要用程式語言？啊就寫外掛啊。 </p><p><img src="/img/ropic.png" alt="ropic"></p><p>要寫不同腳本，鎖定地圖路線、打寶撿東西，自動升級.. 而且還是在沒有GUI (使用者介面) 的方式下執行。 印象中寫得最開心的是如果角色講什麼話，就要用regular expression 抓出來然後做回應這樣。然後再依照可能的回應再做回應。所以那些 if, elsif 那些簡單的指令就學起來了。所以玩遊戲（？）可以精進能力我是真的很同意就是了。 </p><p>很抱歉當初寫外掛賺學費..，祝當初分享腳本的大大們一生平安。</p><p><strong>[碩士]</strong> 碩士時代真的算是我被砍掉重練的時間點。</p><p>延伸閱讀： <a href="/2016/08/22/phdlife/">碩士班到博士班的心路歷程 </a> 。</p><p>那時第一堂課直接被丟進學C++。報告是要寫出一個迷宮的程式，所以馬上接觸到基本的演算法dynamic programming。然後pointer 指來指去指到天荒地老..</p><p>細節忘了。但是記得的是一開始很崩潰，但是compile後走出迷宮的當下是一種成就感！最重要的是，好像寫程式語言也不是那麼的難！ </p><p>我想這就是學程式設計課程設計的初衷吧。學生會覺得很崩潰但在控制中 (?)，但是寫的程式碼到最後一定會成功，然後讓學生願意繼續下去。 這也包括了解自己的工作環境 (aka電腦），可以開始自己安裝一些軟體，然後有結果跑出來，甚至開始嘗試解釋並想下一步。 </p><p>第一步就是脫離按一顆鈕 (step out of comfort zone) 的境界。<br>~~題外話：有些地方的生物資訊核心實驗室是好多個人+安裝geneious然後教你跑geneious. 這樣對嗎？  ~~</p><p>碩士後期去了不同實驗室實習，做了幾個小專案。所以有接觸到Java 跟 Perl. 學到了有關OO, 不同databases, 然後跟同學嘴砲看誰可以寫出最短或是最長的perl 指令。這段時間很快樂。</p><p>在當時，我覺得有做了一件事讓現在回想是蠻有幫助的。就是買有關程式語言的書然後整本讀下去。 而且盡量是不用特定是對你的領域量生訂做的（如: XXX for biologists)。 因為都有讀過，會發現對特定領域打造的程式語言書其實是增加讀者的熟悉度，讓你對裡面的問題產生共鳴，而減少對新東西的恐懼感。 </p><p>But, 我覺得有一部分變得說作者必須要遷就這個領域的問題，所以在解釋某些東西時反而會綁手綁腳，有時讓人更困惑。 而且大部分的課程設計也是類似，所以也不用再去買一本類似方法的書。 因為讀這些書的主要目的之一是讓你知道你現在在用的程式語言還可以做什麼，而不是說你的問題怎麼解決。 </p><p>再來就是讀這些書雖然不會一次記得，但你會在大腦建構一個初步的資料庫，然後有一種 ‘這種function很實用說不定有一天會用到’ 的感覺。 我覺得這很重要。</p><p>我覺得現在很多人寫code 會是這個模式: </p><p>想解決問題 ➡️ stack overflow <del>時間花很久因為沒有關鍵字</del> ➡️ 複製貼上繼續寫 ➡️ 下一個問題 ➡️ 被問題解決</p><p>我會偏向： 自己大腦的資料庫 ➡️ 想解決問題 ➡️ stack overflow (時間花少一點因為有關鍵字) ➡️ 更新資料庫並做連結 ➡️ 下一個問題 ➡️ 可以自己解決 | stack overflow  </p><p>所以第二步，我會建議就是找一本大家都在推的程式語言書，然後就一整本系統化的讀下去吧！</p><p>延伸閱讀：如果對R有興趣的話，<a href="https://r4ds.had.co.nz/">R for data science</a> 是一本很好的入門書。 </p><p><img src="/img/20211118-IMG_6039.jpg" alt="書本恆久遠，一本永留傳"></p><p><strong>[博士]</strong>  之前寫的<a href="/2016/08/22/phdlife/">網誌</a>講到  “那我應該從哪裡開始？” </p><blockquote><p>“那我應該從哪裡開始？” 我問著。 （博士班）導師從他書櫃抽出了幾本書 ，還有那時剛發表的一篇<a href="http://www.nature.com/nature/journal/v437/n7063/full/nature04226.html">Nature</a> ，“把這些書讀了搞懂。然後把這個paper 的資料下載下來重新分析一次。只有親手算，你才知道問題與答案背後的邏輯。”。所以，博士的前五個月我把這些書跟文獻讀完，實驗開始上正軌，也重新分析了一篇Nature 的文章 <del>誤</del>。 </p></blockquote><p>這一段時間，是培養邏輯跟<strong>寫程式的功力</strong>。那時候根本沒有stack overflow, 學長姐也沒有code 傳下來. 所以我真的是邊學遺傳學的各種算式然後自己寫（因為網路上現有的不太能處理missing  data)，所以真的就是當作一個程式設計師(Programmer) 一直寫一直寫一直寫. 然後也接觸到不同資料的結構。所以自己的走向還是一樣，找書，然後慢慢讀。</p><p>邏輯學好了，資料的結構比較得心應手了，都會影響之後寫程式的想法跟效率。 所以第三步，就是開始練功吧。<br>看我這部分寫的那麼短就知道當時多痛苦XD </p><p>其實到這個階段，至少在資料處理的部分你應該就有很多經驗了。之後就是不同資料處理的方法跟累積更多經驗。</p><p><strong>[博後]</strong> 這時其實寫程式的年資也差不多四年了。<br>如果是資工畢業的應該年薪百萬看千了 XD. </p><p>延伸閱讀： <a href="/2017/05/29/lifeofbeingapostdoc/">博後五年的心路歷程</a></p><p>在當博後的這個時期 ，其實就是要挑戰你的即戰力。資料太多，如果你處理不夠快或是沒有能力解決問題，就會被叫去處理比較 ‘溫和’ 的資料。 </p><p>然後被淘汰。 </p><p>其實我真的到這時期才開始用很多 script 跟管線 (pipelines).<br><del>因為真的之前被其他的人的pipeline嚇到了</del> 害死</p><p><del>我一直覺得pipeline 是處理人~~~~~~的問題</del>而不是資料的問題 XD~~<br>~~所以當我知道如Ensemxx都是perl+pipeline的時候我嚇死了XD<br>~~</p><p>反正大部分的算式都是自己需要重寫等等，所以博班時期反而沒什麼用到。<br>但是生物資訊本來就是要連接超級多～的軟體，然後又超級多計畫，所以這邊就重新開始用很多script+pipeline+更多的eval <del>怕爆</del>. </p><p>在這邊你也需要用新的系統，開始了解硬體，開始在團隊裡面一起寫。所以了解到更多硬體，效能，架構等等。真的是學無止境啊！ </p><p>這邊我也覺得半路出家也有一個好處，你真的可以意識到每個專業的出發點，然後嘗試去找出一個溝通的方式。在這裡我要說這不是通才跟專才的辯論。會溝通不代表你會解決問題。有很好的能力不代表你不會被人解決（咦）。時間拉長來看，你其實就是當下需要什麼就做什麼，比較重要的反而是從很早就需要養成持續學習的習慣，並做選擇。 </p><p>到這裡，我覺得第四步是做選擇。 </p><p>因為四、五年放在大學其實也是一個學位了。如果是生科生轉資訊，你也可以考慮要更偏生物資訊的研究，或是直接找資工類的工作。 畢竟薪水就是高很多。我覺得沒有對錯。這也是我覺得培養核心能力的重要性。</p><p>所以要問自己，你喜歡寫軟體給大家用嗎？你喜歡追求效能嗎？你想繼續lv up 變成developer&#x2F;engineer 嗎？ 如果要應用甚至開公司的話這些都是必要的，甚至更多。</p><p>還是你只是拿程式語言來當作你研究的工具之一？ </p><p>然後做個選擇。接下來要追求的就是domain knowledge 的增進 或是天天開始刷leetcode。</p><p>我選擇讓程式語言當我的核心能力之一，然後覺得更想知道的是演算法的部分，所以在博後時期也去修英國空中大學的數學系（差兩個學分就拿到畢業證書了 QQ)。</p><p>然後我接下來做的反而是去跟不同實驗室合作，了解並分析不同資料的面相，如何處理等等。 所以跟生物資訊的老師們比，在效能、演算法或是資料的新處理方式想法上我是望塵莫及的。但我也更了解自己的能力跟興趣所在，也知道哪些是自己能做的。</p><p><strong>[現狀]</strong> 這是我當時的路程。那現在呢？ 我很明顯能感覺到，如果是半路出家的話，現在學生只要學 import 跟知道 slack overflow 就好了（誤）。</p><p><img src="https://imgs.xkcd.com/comics/python.png" alt="import funding; xkcd [python](https://xkcd.com/353/)"></p><p>因為資料的大爆炸，也因為越來越多人寫很好的package，讓大家可以馬上上手分析，然後馬上有結果，然後大家好棒棒。 因為package 有制式的options, arguments, 所以變成know-how 反而是怎麼微調一些參數。 </p><p>這邊會有幾個問題，如學生報paper 的時候就會說他們跑這個軟體然後這樣, 但是不知道背後的演算法。 或是一開始學的能力是串很多軟體在一起，而不是系統性地學習邏輯。 回到我以前學習的方法也不是很好，畢竟一個人沒有任何幫助寫code 也是很痛苦的.. </p><p><strong>所以第五步的建議是，要了解你跑程式、演算法、程式碼背後的意義。如果你還不知道的話。</strong></p><p>把時間拉開，可能到最後學到的知識可能都差不多，但是能更有效率的學習跟少走一些彎路是好的。 要繼續思考如何學習，不管你在哪個階段。</p><p>寫到這邊，好像也沒什麼很太多具體的建議像是要學這個還是那個。因為本來不同時間點本來就需要不同的東西。如現在我寫code 的時間越來越少，反而是看學生&#x2F;人家的 code 怎麼寫，或是很快regular expression 查一下要的東西等等…</p><p>好吧，<strong>最後一步的建議是regular expression 會是你一輩子很好的朋友還有學無止境。</strong></p><p><img src="https://imgs.xkcd.com/comics/regular_expressions.png" alt="s/graduate/phd/gi ; xkcd [regex](https://xkcd.com/208/)"></p><p>還是太多要學，大家加油。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">how to code</summary>
    
    
    
    <category term="研究的心路歷程" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%9A%84%E5%BF%83%E8%B7%AF%E6%AD%B7%E7%A8%8B/"/>
    
    
    <category term="實驗室" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>實驗室第七年 - 小迷惘跟困境</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2021/11/11/pi7yearstruggle/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2021/11/11/pi7yearstruggle/</id>
    <published>2021-11-11T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2023-12-31T01:26:13.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="終於雨過天晴了？"><a href="#終於雨過天晴了？" class="headerlink" title="終於雨過天晴了？"></a>終於雨過天晴了？</h3><p><img src="/img/20211111-IMG_5859.jpg" alt="南港竟然有太陽 "></p><p>今年算是自己的一個小挑戰。<br>當然，每一個人都有自己的課題。我的跟某些人的課題比，或跟整個一生的人生課題來說，根本算是無病呻吟。 我也相信把時間軸拉長，很多事都是不痛不癢。 但是至少要寫下來，因為人生只過一次，也算是研究生涯的旅程隨記。</p><h3 id="研究課題"><a href="#研究課題" class="headerlink" title="研究課題"></a>研究課題</h3><p>病毒疫情真的改變很多人的生活，跟人的行為。<br>小孩如果出去，看到有人在外面沒有戴口罩反而會大驚小怪。<br>是新的常態，但不一定是我們想要的。<br>小孩們開始在外面跑來跑去，只是看不到口罩下的笑容。<br>想一下有點難過。</p><p>研究也是，喜歡生物多樣性。然後了解到它的美麗， 實驗室的研究能量也開始能討論到一些更有趣一些更根本的現象， 然後呢？ </p><p>**我開始懷疑自己研究課題的意義。 **</p><p>日子有時候還是得過。當這社會是被廣大的倖存者偏誤來定義著方向， 研究<del>經費</del>也是。自己想要跨出一條完全不同的路其實有點難。 自己最近也是被影響到。會常常在問自己， 我做的研究，有意義嗎？ </p><p>生物多樣性 -  其實是一個很抽象的概念。有些人覺得它很多，很不一樣，很美麗，需要去了解。雖然這些描述也是我們賜予的。  有些人覺得它能吃嗎？如果對人類沒有貢獻，物種長得不好看，有或沒有其實大家不在意。  大部分的人（說不定包括我）知道的幻想生物說不定比實際上的生物還多。 </p><p>生物多樣性的滅絕跟氣候變遷其實是相關性最高的。 但是迫在眉睫對氣候變遷的處理卻是互相衝突的。 如鳥與風電，藻礁跟天然氣。 所以解決了前者，就沒有衝突的問題了（咦）。 </p><p>當年紀越大，開始把事情的角度漸漸地從找出絕對值變成相對值。 也好像開始”接受”社會一些事情可能就是這樣運作但沒有意義。 是自己處事越來越受到周遭的事所影響嗎？ </p><p>本院最近經費開始集權化，每個實驗室的經費平均來說會減少， 然後需要以所、或是中心提出一個共同推動、合作的大計畫來申請更多經費並定義出所的定位。 本意也很好，說不定這樣可以做出一個更獨特的研究課題。每個所也更可以區分它們的定位。但是這邊的問題是每個所資深的老師都已經忙不過來了（很多計畫），或是準備要退休了 。所以你讓一些還需要建立自己實驗室的老師去定義整個所、中心未來的方向。有一點難。再來就是審的人會是誰？ 那不如就更接地氣好了。做一做COVID跟AI就好了。 想要做也不是你說做就可以的，真正很厲害的早就在這邊耕耘好幾年了。</p><h3 id="實驗室的現實"><a href="#實驗室的現實" class="headerlink" title="實驗室的現實"></a>實驗室的現實</h3><p>會懷疑自己的研究也當然是自己進度的小卡關。<br>開創一個新方向很難，好聽一點就是走在時代的尖端，難聽的話就是做沒有人在意的東西。 </p><p>一個新方向還需要發表，那也要舊人（領域或是想法）肯讓新人笑，因為需要審稿。 </p><p>老實說，七年前剛開始實驗室時我根本不太會去想這些額外的想法。<br>現在我會猶豫。除了課題的意義，再來就是too much at stake。<br> 因為真的是publish or perish。</p><p>一開始真的還好，因為某些因素，我連實驗室的桌子都買可以隨時移動的（笑）。<br>現在有家累了（咦）。就是責任。<br>學生，必須為他們負責。<br>然後為實驗室的人負責。 負責他們發展的能力，想法，現實的狀況。<br> 也要負責自己當初的想法，不然換一個腦袋真的很簡單。 </p><p>時間也是問題。<br>一個五年的藍圖，這邊出現一些問題，那邊出現一些問題。<br>是自己管理不周的責任，然後前三年變成五年完成。<br>但是學生該畢業了。怎麼辦？ 學夠了嗎？出去可以闖了嗎？<br>所謂的新方向太基礎太冷門，結果找不到工作怎麼辦？ </p><p>學生就是老師的責任。不管其他老師或是學生怎麼想。 只是壓力有點大。Too much at stake。 </p><p>回到管理層次。其實我還是很不適合去指導人。 以心智程度來說，我還是跟一個小屁孩沒兩樣。 到現在，我還是那種投稿之後會一直按更新去看審稿狀態的。 如果更新網頁一次可以發電的話，應該能源問題就可以解決了吧。 </p><p>你跟學生（還有自己）說跟打氣，說這個方向很棒，結果一直被退稿。 &gt;.&lt;<br>心裡真的很多OS，因為真心覺得自己的每一篇都很棒。<br>但是還是要內心含著淚，然後笑著說：沒關係這就是現實我們再加油。 </p><p><del>因為我不是</del> 所以我其實好羨慕那種外面都超正面，鼓舞著學生，熱情，爽朗的笑聲，然後每一天都會更好的樣子。 每次遇見好像都有被灌酒的感覺（微醺）。 而且我相信他&#x2F;她裡面也是這樣。 </p><p>因為像我老婆，每次我很興奮地討論實驗室有什麼新東西，或是要準備投稿的時候， 她都會說：</p><blockquote><p>我覺得你可以投 Science </p></blockquote><p>誒不是，妳也太有信心了吧。 謝謝妳。 被鼓舞了。</p><p>身為個性偏負面的人，我也不喜歡那種把所有事情都怪在大環境，時不予我，別人沒辦法配合， 都是老師不好學生不好的人。要盡力不讓自己變成這種人。 </p><p>跟中心的同事或在學術界的朋友比，自己個性真的很不成熟， 但都很幸運的前幾年有做出不錯的研究了，當然還是要盡全力指導跟讓研究更上一層樓。</p><p>這些總總的事也會讓我開始想一些會影響決策的東西。 課題要不要拆？經費要怎麼處理。錢要怎麼借？ 要不要用熱門的關鍵字申請然後假設拿到再做自己喜歡的？ 之前最近遇到一些事後來發現影響我比想像中的來要多。要不要合作？</p><p>想這些好討厭。但是這些是現實。</p><p>講到這裡，還是不要像某些實驗室一樣開始造假喔^_&lt;（啾咪）  </p><h3 id="人生的課題"><a href="#人生的課題" class="headerlink" title="人生的課題"></a>人生的課題</h3><p>跟很多老師一樣，有一個實驗室是因為喜歡研究，並達到傳承。 </p><p>知識的傳承。想法的傳承。能力的傳承。 我想要傳承我的想法跟說不定快被淘汰的能力（咦），然後研究的東西可以幫到人，或是學生。 </p><p>畢竟一路走來，要感謝的人太多。 我也想實驗室的人能有個好出路。 我們實驗室是沒有在藏什麼的，所以希望都有學到很多。 我之前也寫了我的兩個博後<a href="/2020/10/29/postdoc/">做非常好的研究</a>， 只是我發現在台灣找下一步的工作，是需要天時地利人和的。 真心希望他們有準備好並迎接下一步。 如果沒有，真的以後就是不會再收博後了。 誰會來一個你知道沒有下一步的實驗室呢？ </p><p>最近周遭的人也有一些新的人生的課題，自己要怎麼幫助？ 有些人來找我問。 雖然我很感謝，很想要幫忙。 但是會發現我能幫的不多。 因為我也在這些人生的課題沈淪著。 也沒有比較好。就會覺得誒，好像認識一位醫生或水電工會比一個作微生物的還來得有用很多… </p><p>十有九人堪白眼，百無一用是書生。 </p><h3 id="嘗試做的改變"><a href="#嘗試做的改變" class="headerlink" title="嘗試做的改變"></a>嘗試做的改變</h3><blockquote><p>莫因詩卷愁成讖，春鳥秋蟲自作聲。 </p></blockquote><p>寫了這麼多，其實也真的沒什麼。 日子還是照樣過，疫苗一定要打， 陷在泥淖裡還是要採樣知道它的菌相。<br>然後人受到一些挑戰之後應該會走得更遠。</p><p>自己能做的，就是再確定。 再確定，自己，還是很喜歡做研究啊！ 喜歡學生們，喜歡實驗室的人。 喜歡幫忙擋風雨的同事們（尤其有那種就丟一本書在桌上的）。喜歡還有在合作的合作者們。</p><p>近期跟很多老師聊，開始放下一些東西。了解天無不散的宴席。也終於可以區分那種每次看到都說要再聊研究原來是禮貌。</p><p>更了解人的多樣性 XD.</p><p><img src="/img/IMG_5858.png" alt="早上發現這本～ "></p><p>今年讀了很多書，慢慢有更多的連結。</p><p>最主要的改變是，從七月我開始寫日記，慢慢的去重新設計工作、生活。 寫一寫，就知道自己要什麼了。 也開始有新的想法了。接下來就是要慢慢的去嘗試。 慢慢找出自己的盲點。 慢慢放下一些東西。 </p><p><img src="/img/2021notiondiaryscreenshot.png" alt="滿滿的人XD"></p><p>雖然人生就是好聚好散，不過還是希望能好好當作一些人的過客。<br>對一些人、事情更珍惜。 我希望當我小孩、親人、朋友、實驗室們的人的過客。 </p><p><strong>如果有下輩子，希望再遇到老婆。</strong></p><p>在南港終於大晴的這一天，就做個結尾吧。<br>我相信每一天會更好。 就算沒有，也好。</p><p>Update: 結果寫完隔一天就回到下雨天</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">I am a bit trapped</summary>
    
    
    
    <category term="Lab life" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/Lab-life/"/>
    
    
    <category term="實驗室" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>基因體學裡的愛恨情仇 - 你所不知道的大航海時代。我們該何去何從？</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2021/10/03/somethoughtsongenomics/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2021/10/03/somethoughtsongenomics/</id>
    <published>2021-10-03T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2022-09-23T05:32:33.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>這是一篇很長的文章。XD</p><p>其實從去年就開始寫這一篇網誌。 中間修修改改，本來標題是寫: <strong>生物多樣性 x 基因體學 ; 未來的十年趨勢</strong>。算是整理目前的一些對基因體學、生物資訊領域、在這個世代做生物研究的想法。</p><p>結果最近有點低潮期 <del>負能量爆表</del>，所以就改成現在的標題。</p><p>基因體學顧名思義就是</p><blockquote><p><strong>任何對基因體的研究，而基因體本質上就是遺傳物質的傳播、運作、交互作用，調控、及功能等等。這樣聽起來很籠統沒錯，因爲基因體本身就是所有生物的藍圖。如果基因體算是每個物種的說明書，而基因體學就是如何印出這一本說明書，跟怎麼搞懂這一本說明書。</strong>  （延伸閱讀： <a href="/2017/09/02/genomicscoreskills/">淺談基因體學研究及核心</a> ） <strong>。</strong></p></blockquote><p>大家對基因體學最熟悉的可能就是當初的人類基因體計畫，今年也是它發表的二十週年。 </p><h3 id="人類基因體計畫20週年了"><a href="#人類基因體計畫20週年了" class="headerlink" title="人類基因體計畫20週年了"></a>人類基因體計畫20週年了</h3><p><a href="https://www.nature.com/articles/d41586-021-00328-0">Nature</a> 跟 <a href="https://www.nature.com/articles/d41586-021-00328-0">Science</a> 出了一系列文章慶祝:</p><p><img src="/img/20years.png" alt="20年了"></p><p>這真的是一個很棒的里程碑！是人類科學史上三大工程之一，也開啟了整個醫學跟生命科學的下一步。遺傳、疾病、環境可以做一個更好的連結並區分。最重要的是，這也是一個平台，可以讓不同領域的人有一個共同平台 (基因體）下更好合作。經濟上的效應也是驚人的。巴特爾實驗室<a href="https://ec.europa.eu/futurium/en/content/38b-investment-human-genome-project-drove-796b-economic-impact-creating-310000-jobs-and">算出</a>1988-2003 總共花在人類基因體計畫上有38億美金，但是這些投資轉換出到2010年已經有7960億美金的收益（在美國），更不用說後續的生技技術上的進步。 </p><p>聽起來定序一個基因體超棒的！但是那麼正面的結果，也是時代背景之下而成的。簡化故事是這樣的：全世界會定序的實驗室整個爆肝起來分工合作一起定序人類的基因體，就是怕克萊格·凡特 (Craig Venter) 發明的散彈槍定序法讓塞雷拉公司(Celera  genomics)先完成定序基因體，並且將整個人類基因體申請專利。某一方面來說，<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bermuda_Principles">百慕達原則</a>的促成 - 全世界實驗室一定序完成超過1kb的序列就24小時免費放到線上 - 是每一次我讀到，或是聽以前老師敘述的時候都會起一次雞皮疙瘩。</p><p>感覺就像Republic vs Empire XD。~~不過現在某一個農藥公司也差不多成功專利很多基因了~~~~ ~~</p><p>在這個領域也很多年了，也不是當初茫懂 <del>雖然還是茫然</del> 的學生了，也遇到經過那個時期的學生跟老師們，所以更加了解那個時空背景。</p><p>做科學研究，其實都有競爭的關係。在不同層次下，有國與國、團隊、單獨實驗室、實驗室裡面的人的角力。 現在茶餘飯後的話題，可能是當時一些可歌可泣的血淚故事。我有聽過一個博士她當時的博班論文花了三年clone 然後定序十個基因，結果被好幾個實驗室當時在人類基因體計畫下分工下各自早一步定序出來。或是那時候所有做人類基因相關的研究計劃書都被拒絕，因為有一個更大的計畫在做。然侯染色體上怎麼選擇哪一個片段去定序也是不同實驗室角力的問題。</p><p>因為先一步拿到序列，就有優勢跟經驗 <del>還可以阻止其他實驗室定序這一個片段</del>。在某個角度來說，就是强者恒强的概念。所以這種大聯盟，有的實驗室想繼續保持優勢，有些想變強者，有的打不過就加入賺經驗值當地頭蛇的概念。 </p><p><del>畢竟不是每個人都像達爾文一樣是富二代每天還有時間可以走公園想科學的。</del></p><h3 id="2010-2020-非人類物種基因體計畫的蓬勃發顫、開枝散葉跟亂象！"><a href="#2010-2020-非人類物種基因體計畫的蓬勃發顫、開枝散葉跟亂象！" class="headerlink" title="2010-2020 非人類物種基因體計畫的蓬勃發顫、開枝散葉跟亂象！"></a>2010-2020 非人類物種基因體計畫的蓬勃發顫、開枝散葉跟亂象！</h3><p>時間快轉一下。2010-2015年我們經過了次世代定序技術的蓬勃發展跟亂象。我2015年記得剛回來的狀況是這樣：</p><blockquote><p>台灣所有研究方向就是跟著歐美大國一起走，慢了幾年後想藉由所謂的次世代定序 NGS  的風浪申請了很多經費。大學一些基因體所，中心，甚至學程都開了，但是裡面的人都不是作基因體研究的。廠商外包定序服務給大陸，然後發現台灣的老師根本不知道定序需要花多少錢也不知道怎麼分析所以可以開始亂定價錢時。這中間喪失了多少經費多少人力多少時間多少know  how，不能為廠商或是老師所用，真的是非常非常非常非常的可惜。後來好不容易有一些分析的經驗，結果定序資料沒有想像中的好品質好或者是實驗設計錯誤(?) ，結果這些人緊張了<del>因為計畫成果要寫了</del>，然後開始互相責怪互相推卸責任。廠商會開始失聯 (?) 或是說已經不是他們的責任，其實也是公司之前分析資料的人是一個剛碩博班剛畢業的菜鳥看不過去或是壓力太大而離職了。。。 （延伸閱讀：<a href="/2015/10/29/genomicstwistedintw/">做基因體的沒有在做基因體</a> ）</p></blockquote><p>這一段時間，國內不同實驗室在互相競爭，跟國外的競爭。就是為了搶同一個物種的基因體發表 。發表了，誰就是老大，突然變成這個領域唯一的權威，有唯一的話語權。不同的動物、植物如蘭花、真菌如靈芝、等等，上演著群雄逐鹿、分分合合等等太多有趣的故事。</p><p>其中可能最有趣的為當事者之一 斯萬特·帕博 (Svante Pääbo) 寫的 <a href="http://moo.im/a/8jovGO">尋找失落的基因組</a>, 如何結合定序跟考古學建立出一個全新並且超級大的 <del>王國</del> 領域：古代dna (ancient dna)。而且一開始是什麼都沒有呢：</p><p><img src="/img/bookreviewpic.png" alt="XD"></p><h3 id="新的版圖"><a href="#新的版圖" class="headerlink" title="新的版圖"></a>新的版圖</h3><p>這種破壞型的創新（次世代定序）是很厲害的，因為有同樣的語言（DNA），代表了不同領域的人都可以開始嘗試研究另一個物種，或者可以學習另一個物種得到的經驗嘗試用在自己的物種。真正的一種跨領域的概念。</p><p>所以以前坐地自劃的一些大頭就開始不爽了。因為這也代表著有了基因體，突然有一大堆別的領域的人用超高速的速度更新自己研究 <del>匡起來</del> 的物種的知識。怕的可能是自己的話語權就不見了。</p><p>其實有時候真的也不用太擔心，因為有了基因體，代表著更多有趣的學術問題可以做並量化，而且加上自己之前累積起來的經驗是可以帶來一個變質的大跨越。</p><p>只不過這就代表著一個新的時代來臨了。自己的實驗室可以轉型成功嗎？這是全世界很多實驗室PI 當時在思考的。要什麼時候踏進來？定序技術真的已經完全成熟了嗎？</p><p><del>在台灣，就會聽到有一些 這些物種你不能定序因為我要定序，或是好幾個實驗室都定序同一個物種，或是拿物種去跟對岸合作，聽到學門老師在說看到作基因體的就不要讓他們過呢。</del></p><p>不過這真的很難。也沒有一個正確的答案，因為新的遊戲規則出現了。</p><h3 id="新的遊戲規則"><a href="#新的遊戲規則" class="headerlink" title="新的遊戲規則"></a>新的遊戲規則</h3><p>不管科技多進步，我們人類從以前到現在作的都是同一件事：利用大自然資源 <del>只不過現在還加上破壞QQ</del>。 從農作物、養殖、形意拳、釀酒等等等，我們都是去了解一個大自然的現象，然後加以利用。</p><p>可以說生物多樣性就是生物資源。一個國家的生物多樣性，就是一個國家的潛在資源。</p><p>現在已經不可以隨便跑去一個國家佔領並殖民然後說茶葉是我們的好棒棒拿去賣給全世界吧的時代了。所以下一步是什麼呢？</p><blockquote><p><strong>合作、基因體定序、收集菌株、學習這個領域現有的知識，整個達到一個科技轉換，開創新領域。真正的大航海時代來了。</strong></p></blockquote><p>海的對岸有一個叫華大BGI, 英國有Sanger, 美國有 JGI &#x2F;  Broad。伴隨的是一些超大型的基因體計畫（十萬隻鳥，地球基因體計畫，1000真菌），陽謀的整合一些領域珍貴的物種與知識。定序出來的物種會馬上發表在線上，但是你用了這些序列要跟著發表你自己的研究需要他們的同意。如果不同意，實驗室就要面臨啊～那這樣我是不是要自己組一個，可是人家都定序好了。</p><p>就會讓一些想要嘗試基因體學的實驗室卻步，然後想說不然就等等好了。 長期來說，就會有一個時間差，人家基因體就是放在那邊，讓你不想重複走這條路，你的思考也會卡在那邊。跟當初的人類基因體計畫一樣。 </p><p>我有朋友就是被競爭者發表了基因體，但是沒有放到線上 <del>哇靠還有這賤招</del> ，讓他用不到也不想自己定序一個（因為都發表了） ，然後競爭者還一直寫email 給他向他要材料。</p><p>最近一些國家如南美洲也開始整合並討論如何定序南美洲豐富的陸域生物多樣性，並在這過程中達到南美洲生命科學的轉型。這也是趨勢。就以最簡單的規模經濟來想，一次定序10種物種總比一個實驗室一種來得簡單、便宜及更有效率。 </p><h3 id="台灣的下一步？"><a href="#台灣的下一步？" class="headerlink" title="台灣的下一步？"></a>台灣的下一步？</h3><p>我很討厭那種寫很多丟很多問題給你結果讀完根本沒什麼conclusion 的文章。XD 所以我這邊粗淺的提出幾個可能的走向。</p><ol><li>打不過就加入：加入大聯盟，賺經驗值&#x2F;可見度</li><li>就都等別人&#x2F;國定序好了，等科技更成熟一點，現在研究能量放在後續分析上</li><li>還是需要自己定序得到一些 know-how</li></ol><p>這沒有正確答案，取決於從哪個面向看，從實驗室本身的專業，到學生的訓練、產業的發展，甚至是國家的戰略角度。</p><p>而且真正的know-how 跟你想的可能有點不一樣。就像是Ancient DNA:</p><p><img src="/img/bookreview2.png" alt="XDD"></p><p>在人類疾病基因體的定序上， 據我所知，我們台灣一開始不同地方各自繳了一些學費但是後來沒有達到群聚效應。這幾年又算重新開始，所以走的算是第二點？其實我覺得也不錯，因為健保的存在，台灣的精準醫學起步不算晚（不用一開始跟人家拼經費），而且現在才開始定序算是便宜很多。其他國家反而是有基因體但是病人資料才剛開始收集。</p><p>其他物種呢？你定序了台灣有名&#x2F;快滅絕的幾個物種，石虎？櫻花鉤吻鮭？小黑蚊？然後呢？你有後續的實驗嗎？還是發了個新聞稿然後開心就好嗎？完全就是把基因體學當作發paper 發新聞稿 的工具而已。我也聽過台灣的科研上層說過 “定序超級沒用的，定完就是給別人用的”  ，完全忽略這中間的整合、可以讓不同領域的研究者一起做有趣的研究、甚至有一天說不定開創一個領域。</p><p>在現在科學已經是一整個團隊的模式在運作，如何利用基因體，去探討並一起創造出一系列的研究課題，並在這之中每個實驗室相輔相成，團隊裡的成員都有學到新的東西，一個基因體計畫才所謂成功。 </p><p>從國家的角度來說，滿滿的生物資源你要怎麽利用？你要怎麼訓練學生？還是你都要給別人就好了？</p><p>從我的角度來說，我愛探索物種的差異及它們的演化。我會想知道實驗怎麼做，我的學生也會知道。然後很討厭外包 XD。這過程中，如果能幫一些有同樣想法的人，我也會很開心。 </p><p>下一個基因體會是哪個呢？台灣在這個領域的走向呢？讓我們看下去。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">Some thoughts on (competition) in genomics</summary>
    
    
    
    <category term="基因體學的片段" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/%E5%9F%BA%E5%9B%A0%E9%AB%94%E5%AD%B8%E7%9A%84%E7%89%87%E6%AE%B5/"/>
    
    
    <category term="實驗室" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>老婆生日快樂！給小時候的妳 [2021]</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2021/04/16/2021.happybdaycandy/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2021/04/16/2021.happybdaycandy/</id>
    <published>2021-04-16T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2022-08-30T22:48:16.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>給小時候的妳。<br>等妳長大的時候，但也還是矇矇懂懂的時候<br>我們會在小時候相遇 是在一個單純郊外的學校<br>在這邊有一輩子的朋友。<br>而我是你的學長。</p><p><img src="/img/img-2251051-0004.png" alt="學妹好"></p><p>求學生活，<br>我是伴隨著漫畫與電腦與籃球的宅男。<br>妳是仙劍奇俠傳與日劇與韓劇的宅女。<br>我是你另一個城市的嚮導。</p><p><img src="/img/100_1988.png" alt="會找到妳不用擔心"></p><p>走過了許多座橋，在康河留下。<br>在這邊有新的好朋友，家人。<br>我是你一起遛狗的夥伴。</p><p><img src="/img/DSC_0546.png" alt="Micky 也十歲了"></p><p>等到有勇氣那一天<br>我會問妳<br>妳會說好<br>我是妳航向大海的夥伴</p><p><img src="/img/472924_912800909725_509408472_o.png" alt="行李有點超重"></p><p>然後我會先一步離開去找拉麵的發源地。<br>妳再一步跟隨著我說不吃拉麵要吃生魚片。<br>我們一起決定哪裡都會去。</p><p><img src="/img/DSC_2108.png" alt="來到一個很奇怪的地方"></p><p>最後，妳跟我會一起回來到出生的地點。<br>妳的家，我的家，多了一個我們的家。<br>我們有三個家。<br>我們選擇了沒有捷徑的生活。<br>我是妳成長的足跡。</p><p><img src="/img/ultrasound.png" alt="Game over; new game?"></p><p>我們的故事，將會先擺在一個角落。<br>因為，妳將會再一次找到小時候的我跟妳。<br>還不只一個。<br>妳和我會一起把衣櫃裡的怪物趕走。<br>我是妳編織未來的信賴。</p><p><img src="/img/ellieandcandy.png" alt="根本一樣"></p><p>等到黑夜，輕快的腳步紛紛睡著的時候，<br>我跟星星月亮都會祝妳生日快樂。<br>生日快樂。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">Happy birthday Candy!</summary>
    
    
    
    <category term="Candy生日快樂" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/Candy%E7%94%9F%E6%97%A5%E5%BF%AB%E6%A8%82/"/>
    
    
    <category term="bday" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/bday/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>實驗室第六年 - 實驗室跟自己在疫情的成長</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2021/01/14/pi6yearwithcovid/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2021/01/14/pi6yearwithcovid/</id>
    <published>2021-01-14T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2023-12-31T01:26:18.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>科技部計畫寫完了。<del>雖然被拒絕到崩潰</del><br>2020年結束了。<br>實驗室六年了。</p><p>結果，在2020的最後幾天也大感冒一場 <del>人生的第一次41C</del> ，<br>也算是為這個不平靜的一年劃下了一個總結。</p><p>2020年來很多人來說，除了一些all in tesla 、all in pacbio的人之外，<br>其實是蠻不穩定且無助的一年。<br>雖然今年才過了幾天，已經發生了疫情更嚴重、 香港民主派大肆被捕 、美國國會暴動…<br>還是希望今年會更好。<br>其實已經有一些好消息！ slam dunk <a href="https://twitter.com/inouetake/status/1347026926569803776">終於要出電影了</a>!</p><p>去年其實一直有動筆寫網誌，但越寫越慢，最後整個刪掉。<br>一個版本一個版本的寫、減、刪。<br>就像尚未發表的paper一樣。</p><p>因為這一年時間變得破碎、<br>想法也變得零碎，<br>感覺自己整個人是不是也要碎掉了 <del>像綠豆椪一樣</del>。<br>不過還是寫吧。<br>畢竟這也是自己的心路歷程。</p><h3 id="疫情的回顧"><a href="#疫情的回顧" class="headerlink" title="疫情的回顧"></a><strong>疫情的回顧</strong></h3><p>疫情真的改變了很多人的生活。</p><p>這一段期間，已經有聽到無數次國外的朋友&#x2F;合作者必須暫停實驗室，犧牲掉養了好幾年的動物們，重新開工了又暫停等等的輪迴。以身為在台灣很好研究機構裡的一個小齒輪來說，雖然國外的試劑開始很難訂之外，感覺很幸福還可以天天進實驗室做研究。</p><p>所以還是主要心理上的壓力。 很奢侈，也很戰戰兢兢。</p><p>四月那時候真的每天真的都睡不好。一方面緊張小孩，<br>擔心接下來大家的日子會不好過。 </p><p>我也怕現在要線上教課的情況下學生不好吸收，重新花時間整理slides 跟所有的文獻。<br>也怕學生實驗&#x2F;分析有一天就不能做了，因此而延畢的話怎麼辦？<br>歐美大學的機會變少，會讓一些想出國的學生沒辦法深造，或是獎學金會被砍。<br>一方面也擔心之後經濟的衰退，接下來全世界非病毒科研的經費可能相對減少。</p><p>有幾天會突然想：趕快！趕快把成果做出來，這樣至少可以保證實驗室大家之後的發展。 </p><p>其實，這段時間每個人真的也不用更拼。</p><p>大家真的保持健健康康就好。</p><h3 id="實驗室的韌性"><a href="#實驗室的韌性" class="headerlink" title="實驗室的韌性"></a><strong>實驗室的韌性</strong></h3><p>我太小看實驗室的大家了。 XD </p><p>在疫情來臨之前，實驗室其實是一個蓄勢待發的狀態，<br>許多人都來到他們在這一個實驗室生涯的後期，開始想 <del>或是沒想</del> 並準備往下一個旅程。<br>前進，在大家都可能原地踏步的一年。 </p><p>疫情來臨之後，我覺得大家平安過完2020就好。<br>結果，這一年實驗室發表或是參與了10篇文章+多了一個新生小成員 XD。*</p><p>我的兩位<a href="/2020/10/29/postdoc/">博後都很厲害</a>，<br>我的學生都很可愛<del>欠揍</del>也漸漸獨立，<br>我的助理也在carry實驗室的大大小小事，<br>我不知道你們去年自己的生活經歷了什麼，<br>可能完全沒影響，<del>可能一直買股票計畫都沒做，</del><br>也是過了疫情發生了第一年都還算活蹦亂跳。<br>但是還是要說一聲你們好棒。</p><p><img src="/img/DSC_3376.png" alt="potluck完結果拉肚子"></p><p>以一個團隊來說， 我們2020年算是交出不錯的一份成績單。</p><p>但是新的問題也出來了。<br>舉例來說，雖然有持續發表，但這也是一些技術上的、合作上、及小課題的收尾。<br>真正讓實驗室更精進的可能是其中的一部分而已。<br>這代表了什麼？代表著實驗室的運作在得到新的技術跟經驗時，<br>都必須要收尾並發表 - 變成花在寫paper 的時間上就多很多。<br>所以在大課題上進度有點緩慢，<br>是否這些就不需要發表然後用不同的方式分享給大眾？目前還沒有答案。</p><p>然後看似整體還不錯的背後其實還是有很多的挑戰。一大堆實驗的失敗。<br>進度不連貫，整體來說其實算是慢的。 在某些事務的處理上也越來越沒有效率。<br>當然，這是當一個計畫結束過後，不經歷過整個程序，<br>才能發現這些問題然後分辨出真正重要的東西。 </p><h3 id="實驗室人員的下一步"><a href="#實驗室人員的下一步" class="headerlink" title="實驗室人員的下一步"></a><strong>實驗室人員的下一步</strong></h3><p>以一個實驗室來說，<br>我們對於<strong>下一步</strong>的準備跟表達自己的訓練是很貧乏的。  </p><p>這一方面是實驗室的時間點開始到了（<del>寫計畫一直被拒</del>、博士生開始畢業、<br>博士後開始找工作、助理準備下一步），所以才開始探索。</p><p>為什麼實驗室都快六年了才開始想下一步？</p><p>原因很多，不過應該大部分都是我的問題吧。<br>就發展技術的實驗室來說，因為有一個很主要的目標，主觀性是很強的。</p><p>但是我們實驗室是找出大自然的規律，是需要很謙卑地、很敬畏的去了解它，<br>而不是一開始就定義可能是怎麼樣。<br>所以我覺得做研究的本質是盡量不能主觀。<br>如果一開始就想我要做出某些研究的話，<br>是不是結果可能、或是一定就是我所想的那樣？<br>就是一開始可能的五個假說變成可能只有一個假說這樣子？</p><p>這樣的訓練，在給演講講未來展望的時候就整個起衝突了。<br>一方面實驗室沒有演講的訓練，另一方面這種探索會給人覺得沒有方向性、沒有野心。 </p><p>現在研究就是<br>i) 人類怎麼從大自然找出對自己有用的東西、<br>ii) 人類怎麼精進自己擁有的技術、<br>iii) 人類找出大自然的規律、<br>iv) 人類怎麼利用大自然<br>v) 跟嘴砲的精進而已。</p><p>通常一個實驗室會發展 ii) 然後去找 i) 或 iii) 或 iv). 我們是 ii) + iii).<br>但是如果是去求職的話，可能就要i)ii)iii)iv)都要並要更顯示出自己的獨特性跟所扮演的角色。</p><p>這是請教過一個自己領域裡很信服的老師過後才發現的。<del>謝謝學長</del></p><p>這些經驗也讓我覺得原來自己影響實驗室的人比想像的多很多。<br><del>原來大家越來越安靜是我的錯<br>~~我的理念，做事方式</del>，還有平時的OS~~。</p><p><del>工作的地方也發生了一些事，差點對人性失去信心 XD</del><br>原來一個人可以影響周遭的人那麼深。<del>連阿宅如我都被掃到</del><br>自己尤其是一個管理者，所以還有好多要自律、學、進步。</p><h3 id="自己的成長"><a href="#自己的成長" class="headerlink" title="自己的成長"></a><strong>自己的成長</strong></h3><p>我這邊說的不是自己的體重 (泣)。<br>好吧，除了體重，也一直質疑自己的定向與工作上的效率。</p><p>頭腦有在轉的時候，<br>一下子是扮演2<del>3歲的小孩要拼命玩，<br>再來是要努力的碩、博士生要認真研究，<br>再來是6</del>70歲的長者覺得健康就好，<br>真的要回到自己的課題時候，已經不知道那個課題是什麼了。</p><p>生活+研究都很難啊啊啊 ~~可惜不是達爾文&#x3D;富二代 ~~。</p><p>真正回到自己要做分析的時候，<br>也其實是一個精力沒有那麼好、意志力開始薄弱、<br>以為自己還可以但事實上要更努力的中年男子。<br>嘗試平衡生活的同時，一直很怕開始失衡。<br>其實最怕的是，我對自己失望。</p><p><strong>所以我2020年做了一件事 - 重新閱讀。</strong></p><figure>   <img src="/img/booklist.png" alt="電子書不錯" style="width:70%" >   <figcaption>電子書不錯 </figcaption><p>這裡的閱讀不是paper 或是漫畫 <del>不然應該破千了</del>，<br>而是哪裡覺得少了，就去讀相關的書籍。</p><p>說真的，以前就是覺得一直努力、喜歡自己的研究、<br>夢想有滿分10 分然後找到100分的老婆，<br>所以讀的書其實不多。<br>幾乎都是科普 <del>或是如何在場合保持微笑的書</del>。</p><p>如果說人生是一個研究計畫的話，<br>那我現在就是處於做實驗做不出來的一個困境，<br>或是養的菌株 <del>小孩</del> 很怕養死，<br>不了解目前的一些事情 <del>現在的薪水到底要怎麼養三個小孩啊啊啊</del>，<br>需要從書中找出一些經驗。</p><p>2020我讀了40 本書。什麼都讀。<br>沒有豁然開朗， 但是開始了解到一些<a href="http://skygene.blogspot.com/">朋友</a> <del>嘴砲王</del> 跟熟的同事為什麼那麼的博學多聞跟熱情。<br>沒有滿滿的正能量，但是發現閱讀可以平復一些自己的負能量。<br>沒有更熱血，但是希望自己能放下並更懂著運用自己越來越少的精力。<br>沒有更有錢，<del>沒有但是</del>。 </p><p>希望今年會持續讀下去。</p><h3 id="新的課題-實驗室成員偏內向的管理"><a href="#新的課題-實驗室成員偏內向的管理" class="headerlink" title="新的課題- 實驗室成員偏內向的管理"></a><strong>新的課題-</strong> 實驗室成員偏內向的管理</h3><p>2021 年了。從前年開始，都會設定一些新的原則跟嘗試。</p><p>去年實驗室也多了一些訪客 <del>六年了才有….</del><br>除了願意說原來我在外面多黑多黑之外 XD ，也震攝於我們實驗室的氣場？<br>謎之聲一：實驗室好佛系 <del>我其實還是不了解用來形容實驗室是什麼意思ＸＤ</del>。<br>謎之聲二：實驗室好安靜。<br>謎之聲三：老闆都不打招呼。</p><p>反省之後就是我的臉部表情僵硬，討論事情的時候把很多可能會遇到的事情先講出來，<br>讓討論者覺得我覺得我是很冷或是沒有興趣的一個人。</p><p>然後寫這個網誌的前兩天，我的某某學生竟然也被說是很兇很冷漠 XDDDD<br><del>PS 這學生根本就是內心如火好不好。</del></p><p>所以實驗室物以類聚。很怪很棒的一群人。 </p><p>雖然學術界是一個走路都會發光，超級熱血、正面、光芒四射的「外向性」主角們聚集地。真的，像是那種關了門笑聲還是可以跨領域的，或是一來中研院實驗室助理馬上翹課的。天生就覺得比不上的。 </p><p>我似乎也主觀的認定要在學術界生存似乎就是這樣子。</p><p>自從讀了 <a href="http://moo.im/a/8frGLR">安靜是種超能力</a> 一書後（大推），我才認知到，不能叫內向 ~~像是走廊遇到同事學生都在緊張打招呼都要深呼一口氣 ~~的人變成那些人。 因為畢竟他們就不是那樣的人。而是應該去挖掘且更凸顯出自己的特質。</p><figure>   <img src="/img/bookmark.png" alt="電子書不錯" style="width:50%" >   <figcaption>推薦這本書</figcaption><p>今年就看能不能把碎片一片片的撿好。</p><blockquote><p>實驗室的人如何活出自己的特質？這是實驗室的課題，也是我的課題。 </p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">COVID sucks</summary>
    
    
    
    <category term="Lab life" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/Lab-life/"/>
    
    
    <category term="實驗室" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>實驗室的人 - 博士後研究的旅程</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2020/10/29/postdoc/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2020/10/29/postdoc/</id>
    <published>2020-10-29T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2022-08-30T13:58:51.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>網誌真的快變一年一篇了。所以寫什麼很重要。<br>實驗室最重要的是人。<br>要感激的人很多。</p><p>英國跟一些國家近年來有開始所謂的感激博士後研究週 (Postdoc appreciation week; 九月21-25號)。</p><p><img src="/img/pawlogo.png"></p><p><del>這篇感謝文其實一個月前就寫完了，只是兩個人的Paper都一直在Editor 桌上好久好久….</del><br>所以這邊要謝謝我的兩位博後：阿棉跟湯姆。</p><p><img src="/img/tomandamien.png" alt="好久好久以前 "></p><p>我很幸運，前幾年有拿到一個計畫經費可以請一個博後。<br>然後阿棉有自己申請到中研院的博士後研究選擇來我實驗室。<br>所以實驗室這幾年有產出有一大部分是他們的功勞，因為他們幫忙推進了無數個計畫。每一篇發表都有看到他們的名字跟影子。因為老闆的興趣，從天上飛的，從地上爬的，肉眼看的到看不到的，都有嘗試。</p><p>我覺得一個好的實驗室應該是像我上次聽一些老師的聊天一樣：<br>“最近有聽到好的人嗎？”<br>“聽說那個XXX的實驗室有一個博後做得很好”</p><p><del>沒辦法自己在台灣太宅根本沒機會跟大家說</del> 在這邊要在這裡說，</p><p>我的兩位博後都很厲害。</p><p><strong>湯姆</strong></p><p><img src="/img/20170818-DSC_0001.png" alt="帥"></p><p>湯姆從一位細菌分生專長的博士第一年要熟悉實驗室+發展新的實驗SOP+學程式語言，到現在湯姆已經可以從從採集做到實驗、建庫、分析、寫Paper 然後發表。有這樣的核心能力，第二年、第三年各與好的合作者發表了 Gut Microbes &amp; Cellular and  molecular gastroenterology and hepatology 為共同第一作者。</p><p>有時候一個合作計畫有好的合作者 (在此謝謝長庚團隊) 不夠，自己實驗室需要一個厲害的執行者，加上我出生技能忘記點的的耐心建立出溝通的橋樑才能成功。</p><p>有時候是我一句 “你有興趣的話就做吧。”。~~<br>這句話我雖然是真心的，但是可能被聽到的是”你就做吧”~~，<br>湯姆就跨了方向（醫學、水利、生態）跟跨界 (細菌、真菌）。在這旅程，也發展出自己的專長跟題目，目前正在寫第一篇自己為通訊作者的文章。</p><p>一小段道盡了博後背後的辛苦（？）。</p><p><strong>阿棉</strong></p><p><img src="/img/20180125-DSC_1541.png" alt="正"></p><p>ㄧ個實驗室運作好不好有時候不是主持人想要就可以的。最大的因素還是人。基本上，實驗室基本上內事不決問阿棉，外事不決問阿棉，別的實驗室實驗不會作問阿棉，老闆為甚麼很機車問阿棉。</p><p>每一個人都一定會有自己有興趣的物種。如果有基因體學的專長的話，就會想要從裡（基因體、機制）到外（生態、演化）把它研究的徹徹底底。再加上一點點為什麼不能台灣有趣的物種被發揚光大，為什麼台灣不能發展出一些自己的模式物種，就出現快要逼死人的計畫了。</p><p>我可以很有信心的說過阿棉可能是全世界最暸解小菇屬的學者之一。她推動的<a href="https://pansci.asia/archives/161203">螢光小菇</a>基因體計畫，今天也被期刊接受了！</p><p>之前也走過<a href="/2017/05/29/lifeofbeingapostdoc/">博士後研究這一段路程</a>，也知道這一段路是心理上最受不確定性的挑戰。隨著科學的進步，難度跟挑戰是越來越高，跟我從實驗轉到分析集中到分析相比，他們可都是乾(dry)濕(wet)皆宜。輕描淡寫的這樣講，做實驗的空擋就是分析，跑job 的空擋就是分析，整個工作就是擠得滿滿滿的。~~可沒有那種我以前跟老闆說job 還在跑需要等三天之類的藉口了。<br>~~<br>講了那麼多好的，如果說他們有什麼缺點，就是選擇進了我實驗室。<br>畢竟選了一個新PI然後在台灣做博後代表了很多意義，也希望他們的能力也代表這個選擇沒有多餘的意義。</p><p>我還記得當初我博後的時候我老闆跟我講了他對博後去學術界的看法。他覺得有些博後適合待在一個地方慢慢耕耘然後幫忙PI 處理實驗室的事，就集中做研究相對單純。然後有些博後適合去闖出自己的一片天，他也會與有榮焉。</p><p>他覺得我是後者。我其實到現在還不確定 XD。<br><del>而且我一直覺得他是想要我趕快走XD</del><br>但是我也覺得湯姆跟阿棉是後者，更何況他們已經發展出自己的方向。<br>雖然實驗室還是有崩潰多的分析跟問題要解決，但還是希望在不久的將來，能看到他們有更好的發展。</p><p><strong>謝謝他們，也謝謝所有辛勞的博後。</strong> </p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">my awesome postdocs</summary>
    
    
    
    <category term="研究的心路歷程" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%9A%84%E5%BF%83%E8%B7%AF%E6%AD%B7%E7%A8%8B/"/>
    
    
    <category term="實驗室" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何寫好一篇Paper</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2020/05/15/howtowriteapaper/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2020/05/15/howtowriteapaper/</id>
    <published>2020-05-15T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2022-08-30T14:00:17.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上一篇寫完<a href="/2019/08/21/howtoreadapaper/">如何有效率的讀期刊論文&#x2F;Paper</a>，本來想要一鼓作氣寫一篇有關文章講如何有效率的寫Paper，想了一下其實自己也沒寫得多快，因為這兩篇文章距離了竟然快一年！Orz  所以標題就改成：<strong>如何寫</strong>****好**一篇paper**。</p><p>自己雖然還是學術界的超級小咖，本來覺得自己的經驗不算主流，但是發表的都是自己的心血，還有因為最近真的一直寫P，想要更系統化的把經驗跟學生分享。所以有了這篇文章。</p><p>我不會著墨太多於一篇P的架構，因為網路上有很多文章 (Ref 1,2)等等，<br>主要是想要<strong>著重在怎麼寫一篇P的寫這個動詞。</strong><br>這是我自己的想法，不一定適用於全部人及領域。</p><p>首先。<strong>寫好一篇Paper 很難</strong>。<br>真的靠北的難。<br>每一篇自己寫的P都是心力交瘁。<br>第一句永遠不知道怎麼寫出來。<br>第二句讓一篇P變成懸疑小說。</p><p><strong>所以，先寫就是了。</strong></p><p><img src="https://phdcomics.com/comics/archive/phd022410s.gif" alt="source: PhD comics"></p><p>再來是很多人教授可能會給學生的建議：想一下讀者群會是誰？然後再去寫。<br>有些人可能想到同一個領域的學者，或是自己的指導教授 <del>先畢業再說</del>。<br>比較有野心的人想的讀者可能是Nature 的Editor <del>誤</del>。</p><p>這樣講也對。但是我想給另一個答案。<br><strong>你寫出來的P ，讀者是你。</strong></p><p>在這邊我想引用 William Zinsser 的 On Writing Well (ref 3) :</p><blockquote><p>… another question will occur to you: “Who am I writing for?” It’s a fundamental question, and it has a fundamental answer: <strong>You are writing for yourself</strong>. </p></blockquote><blockquote><p>I’m talking about two different issues. One is craft (風格), the other is attitude (態度). The first is a  question of mastering a precise skill. The second is a question of how  you use that skill to express your personality.</p></blockquote><p>在這邊我想更細分出另一個小重點：目的。<br>雖然我覺得目的是一個假議題。</p><p><strong>重要性排列為 自己為讀者 最重要→目的</strong>**<em>*→*<em>風格。</em></em></p><p>首先，<strong>讀者永遠都是你自己。</strong><br>寫一篇P 是讓你去了解你做的事情，為什麼做，如何做？<br><strong>寫作是你跟你自己溝通的橋樑。</strong></p><p>你不懂，那其他人也不會懂。<br>因為讀者是你自己，所以不要對自己說謊。<br>了解自己做這些實驗的長處跟短處。<br>自己的邏輯對嗎？<br>都是自己。</p><p> 再來是<strong>目的</strong>。<br> 目的很多。要交報告、想要發大財、要畢業、需要對得起納稅人的錢等等等。<br> 都好。</p><p> 但是目的 的重要性放在讀者前面的話就不對了。<br> 你可能會一直揣測可能的Editor&#x2F;讀者，寫法會開始去迎合大眾的需求，變成所謂的匠者。在這邊要多解釋一點，<br><strong>迎合大眾的口味跟去讓大眾去更了解你的P是兩碼事。</strong><br> 前者也沒有錯，但是如果因為這樣影響你的實驗設計跟你對事物的看法，<br> 這樣下去是好是壞就見仁見智了。<br> 更糟的是可能寫P造假發大財，亂寫一通，<br> 或是怎麼拆一個研究去衝P的數量，或是倉促了事等等。</p><p> 當讀者為你自己的時候，其實相對的目的就會變少了。<br> 甚至我覺得就是假議題，假重點。<br> 舉例來說，不需要對自己說謊<strong>→</strong>不會造假。</p><p> 所以請記住，寫一篇P是給你自己看的。那之後的事（畢業？升等？）會水到渠成。<br> In reality, 讀者跟目的很難分開。但希望把它分開的時候，<br> 可以<strong>讓你自己花更多的時間在怎麼寫讓整篇P更清楚</strong>，<br><strong>而不是一直想怎麼寫會讓整篇P來達成你的目的。</strong></p><p> 以設想讀者為自己<strong>→</strong>目的更清楚的前提之下，就可以討論到<strong>寫作風格</strong>了。<br> 這時候有一個左右兩難的點。<br> 大部分人會覺得就算自己了解，如果寫得不有趣，那P是不是就沒辦法發表了？</p><p> 首先，<strong>通常不喜歡你的P是因為你呈現得不夠清楚。</strong><br> 邏輯上，分析上，方法上，而不是有趣或不有趣。<br> 就算你寫的超級清楚，你還是沒辦法讓全部人喜歡你的P，<br> 在這二分法的社會跟人類是以心情來主導大部分事情的喜惡前提下。<br><del>就像我老婆我媽覺得我是金城武但是其他人覺得我是金正恩一樣。</del><br> 所以，先讓自己覺得有趣。<br> 請讓自己喜歡你自己寫的P。</p><p> 光是讓自己喜歡，這點其實就很難了。<br> 因為，當你越寫越多，你自己會越來越挑剔（胃口變大？）。<br> 你懂的越多，眼界越大，知道哪些是好P哪些不好，<br> 你自然寫出來的也必須到相對的水平。</p><p> 我博班老闆之前跟我說過一篇P要寫得像一首詩一樣。<br> 讓人欲罷不能從頭讀到尾。有強烈的個性色彩。<br> 我人生第一篇的Paper 真的是這樣。<del>但是那時候我寫到快死了。</del><br> 之後的這幾年下來，也開始有自己的風格，也嘗試在每一篇改變讓它更有趣。<br> 但是到現在還是沒辦法寫出像我的第一篇P一樣，雖然我盡力了。<br> P就一面鏡子一樣，它照出了作者（我）平淡 <del>阿宅 ~~的個性？<br> 不過我自己讀是很滿意 😊 ~~阿宅我驕傲</del>，就是我自己的個性色彩。<br> 寫一寫應該也是會有人喜歡，今年甚至出現了一個reviewer說我undersold 的comment ..</p><p><strong>對我而言，就是簡單、簡單、再簡單。</strong></p><p> 把一件可能複雜的現象用簡單的句子解釋出來是很難的。<br> 代表的是你的用詞要更精準，也不能口語化，更不能誇大。<br> 一句我好愛好愛妳其實沒有我愛妳來得更好。 <del>甚至reviewer會問有多愛</del><br><del>老婆我愛妳。</del></p><p> 再來就是文章的架構，這邊我不多說敘述。但主要是連貫性。<br> 第一句很重要，再來是第二句，再來一直連到一段的最後一句。<br> 然後最後一句會想要讓你讀下一段。<br> 在這裡有些人會覺得真的是廢話，<del>就像股市要低價買高價賣一樣。</del><br> 但有時候就是這樣子。寫這個動作真的很簡單，<br> 只是你的心裡跟社會的期待讓它複雜化了。</p><p> 有些人一開始初稿可能直接講資料可能代表的是什麼，<br> 但是沒有把資料的分析講得很清楚。<br> 因為寫的時候在想的可能都是分析的結果代表什麼。</p><p> 或是相反，把資料的分析寫的非常鉅細靡遺，<br> 但是沒有把自己的想法&#x2F;結果講出來。<br> 因為可能就是沒有在想（通常比較被動做一些實驗但是沒有想背後的意義），<br> 或是不敢推論。</p><p><strong>所以有了初稿之後，再來就是重寫。</strong><br><strong>一直重寫。</strong><br><strong>重寫。</strong><br><strong>重寫。</strong><br><strong>一直重寫。</strong></p><p> 寫到自己滿意為止。<br> 沒有人第一次初稿就ok <del>可能除了我博班老闆XD</del></p><p> 在這裡，要知道寫P是一個漸進的步驟。<br> 寫了，才知道要不要補實驗&#x2F;分析。<br> 寫了，才知道哪裡錯了。<br> 寫了，才知道自己做的不錯。<br> 寫了，才知道心裡想的一開始不是這樣。<br> 重寫了，覺得後面對了，前面錯了。<br> 重寫了，邏輯對了。但是好無聊。<br> 重寫了，其實還蠻不錯的。<br> 雖然很累，但是很幸運。還有機會重寫。</p><p><img src="/img/draftversions.png" alt="重寫最長要八個月..."></p><p> 初步計算一下這幾年寫的P。<br> 從初稿有了，<strong>重寫到投稿平均兩個月最短1個月最長8個月。</strong><br> 所以早點開始寫吧。開始寫。</p><p> 最後是一些自己的點。算是無傷大雅的小建議，<br> 只不過久而久之變成自己的儀式了 XD</p><ol><li>先寫 Title 跟Author list. 這樣每一次寫的時候都知道你不是孤獨的。然後有一種好像要結束的感覺 <del>其實沒有</del> </li><li>選一個好老師可以讓你學習。沒有的話 <del>咦</del>，選一位教授從他發表的文獻裡學習。</li><li>打造一個可以讓你好好寫的環境。舉例來說，抗噪耳機加、咖啡館、還有無止盡的咖啡因和雞排和Lion bar。</li><li>早上寫質會比較好，晚上寫可以寫很多。 </li><li>一篇P其實是很幸運的很多人一起寫的結晶，這篇文章的想法完全適用。讀者是這群人，然後要每個都懂。</li><li>你會有一群好朋友可以在初稿很初步的時候就丟給他們看給予意見。</li><li>寫P不是人生的全部。有時候去跟朋友吃個飯聽到個好消息回來可能會文思泉湧。</li><li>多讀一些P，讓你自己更有趣一點。 延伸閱讀：<a href="/2019/08/21/howtoreadapaper/">如何有效率的讀期刊論文&#x2F;Paper</a></li></ol><p><img src="/img/writingtogether.png" alt="同事(第二點💯)+第三點。可惜沒雞排。"></p><p>希望對大家有幫助。<br>寫了那麼多。你，今天寫了嗎？</p><p><strong>References</strong></p><ol><li>Mensh and Kording. <a href="https://journals.plos.org/ploscompbiol/article?id=10.1371/journal.pcbi.1005619">Ten simple rules for structuring papers</a> (2017) PLOS Computational Biology</li><li><a href="https://www.nature.com/nature-research/for-authors/write">How to write your paper</a> Nature</li><li>中文版為 <a href="https://www.books.com.tw/products/0010784609">非虛構寫作指南</a>。沒有讀過中文版但是非常推薦英文版</li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">how to write a paper well</summary>
    
    
    
    <category term="研究的心路歷程" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%9A%84%E5%BF%83%E8%B7%AF%E6%AD%B7%E7%A8%8B/"/>
    
    
    <category term="實驗室" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Candy 媽媽生日快樂! [2020]</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2020/04/16/2020.happybdaycandy/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2020/04/16/2020.happybdaycandy/</id>
    <published>2020-04-16T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2022-08-30T23:08:17.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今年持續發生的事，<br> 一直讓大家不開心。<br> 但是不管如何， 今天一定開心。<br> 老婆，生日快樂！</p><p><img src="/img/S__4571151.png" alt="生日快樂～"></p><p>我是一個現實中很無趣的一個人。<br>因為我是很愛幻想的一個人。<br>但曾幾何時，我也不幻想了。<br>已經不用跟那些網路上被車撞然後穿越到異世界、古代或是二十年前了。<br>回到三國時代一統天下？拜託，那時候根本沒有漫畫（誤）。<br>回到二十年前發大財？拜託，還要追現在的老婆 <del>都不知道怎麼追到的</del> 。<br>跑到異世界變成勇者？那小孩怎麼辦？</p><p>人生一直太多選擇。我選擇了妳。幻想變成了現實。<br>現實中發生的事，比幻想更好。<br>只是，沒幻想過有三個小孩。<br>只是，沒幻想過我換過的尿布是人家的三倍。<br>只是， 沒幻想過我薪水全部都花在小孩上了。<br>而且， 再換車就是小巴了。<br>如果可以， 七人座就好了。<br>可以嗎。</p><p>今年疫情開始，好像全世界暫停了。<br>有一些人也離我們而去，再也看不到了。<br>小孩還是照樣長大。<br> 小孩的兔兔有了自己的名字，也長大了變成three-three 。<br> 人與人的物理距離稍稍遠了一些，但心理距離稍稍近了一點。<br> 我們也長大了。<br> 從不吃宵夜的我們，也墮落到 週末一定要紅酒配滷味，<br> 讓人生、人蔘、人僧傻傻分不清楚。</p><p> 疫情的盡頭到底是什麼時候？沒有人知道。<br> 在台灣還能每天進實驗室做自己喜歡的研究，很幸福。<br> 雖然戰戰兢兢地過著每一天，但還是能早上下午接送大女兒，很幸福。<br> 雖然每個人都帶著口罩，但露出的眼睛是明亮的。<br> 雖然不能帶小孩們出去玩，但是可以變出更多花樣陪伴在他們身邊。<br> 大女兒跑、跑、跑。<br> 二女兒扶、走、走。<br> 大兒子扶、跑、跌。<br> 台灣好棒。</p><p> 謝謝妳 。<br> 每天跟自己的小克隆人爬著枕頭山講述著世界的好。<br> 每天跟我前世的情人傳述著如何讓爸爸服貼的秘招。<br> 每天讓妳今世的情人跟前世的情人一起吼叫玩摔角。</p><p> 有些人要求妳該這麼做那麼做。<br> 有些是妳自己要求自己的。<br> 我也要 要求妳。<br> 不要理會那些要求。<br> 只要在這一天， 跟每一天， 快樂。<br> 生日快樂。</p><p> 願疫情趕快走。<br> 我們牽著互相、<br> 牽著小孩、<br> 牽著父母、<br> 牽著朋友、<br> 走、走、走。<br> 好多雙手，<br> 希望唯一不一樣的是，<br> 會多洗手。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">Happy birthday Candy!</summary>
    
    
    
    <category term="Candy生日快樂" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/Candy%E7%94%9F%E6%97%A5%E5%BF%AB%E6%A8%82/"/>
    
    
    <category term="bday" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/bday/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>實驗室第五年-升等後的反思,選擇跟時間管理</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2019/10/19/pi5year/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2019/10/19/pi5year/</id>
    <published>2019-10-19T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2023-12-31T01:26:22.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/20190925-DSC_4527.png" alt="一開始當然要放實驗室好棒棒開箱文"></p><blockquote><p><strong>Life is not worth living if it is not subject to reexamination.<br>未經反省的生活是不值得過的</strong>  ~Socrates </p></blockquote><p> 這篇文章寫著寫著後來變成自己的反思，是有關升等半年陸陸續續對自己的反省，<br> 對自己作為一個研究能力不太高不太低的定位。<br> 然後身為一個三寶爸到底如何帶著一家六口跟自己的實驗室在這世界存活下去。<br> 原文其實是七月寫給實驗室夥伴的一封信，再以新的想法稍做修改。</p><p><strong>寫給實驗室的一封信-升等後的反思</strong></p><p>Dear all, </p><p>經過去年升等，小孩出生，整個兵荒馬亂的經過了半年。一開始發現時間真的開始不夠用，也開始迷惘人生的方向。這好像是每個拿到終身職的老師會經過的階段？( 延伸閱讀：[Step up to leadership for mid-career growth](<a href="http://step/">http://Step</a> up to leadership for mid-career growth) ) 也一直到近期才慢慢拿起又放下，想跟你們分享一下。</p><p>一開始的想法只是從桌子不用買輪子 <del>因為哪一天沒過要搬走</del> 到終於這個檻過了有好多事想要做、好多東西想要嘗試。。。然後一直想我可以為這個社會所創造的價值&#x3D;個人價值的直接體現。</p><p>然後又卡住了。然後陷入好像自己也沒有做多好，什麼事也沒成功，跟那些哥愛沙計畫的主持人或是同樣領域一些很厲害的PI比的話。這樣的結果，好像自己在台灣沒有好好地耕耘一樣。</p><p>任何有關本意好的、正面的、負面的文字都能在社群媒體上迅速傳播，然後會在人的心情好壞當下決定是否感受到本意或是威脅和被超越。我雖然樂於分享，但也輾轉從一些朋友得知我好像很跩或是根本不知道狀況等等。</p><p>所以有時候就覺得會陷入自己到底是不是來亂的無限迴圈。<br>所幸的是，平時一直督促自己的習慣沒有讓進度落後太多。<br>而有些事情慢慢的一一想通之後，自己有從這迴圈走出來了。</p><p>在這一個自由主義為主的社會，稍稍給一些自己的想法可能就會變成情緒勒索。我很怕給科學外的意見，因為越了解到這個環境跟社會各種面向的複雜性，越知道任何決定都有風險跟大的影響。如果是好的意見說不定還好？就怕給的意見已經不適用在這個社會上。</p><p>畢竟我也不太知道我是怎麼樣一路走過來的，除了在一個好的環境下努力。</p><p>所以我覺得我的任務就是提供好的環境。實驗室之前也盡量給大家自由發展，因為覺得畢竟這是你&#x2F;妳的人生，如果有一天離開了沒有自行發展出可以讓自己飛更高更遠的能力，那真的很可惜 <del>你自己的責任</del>。以前我在不同實驗室好像都是這樣子。說難聽一點就是老闆有經費讓大家自生自滅，好的還是會是好的，然後不太好的之後也不知道去哪裡了。</p><p>某一部份，我覺得給上意見就要負上責任，然後任何意見都不會是無偏見的（因為有方向性）。所以之前應該都是把決定丟給你們。我發現給大家自由有顯然的好處，但是反而某一方面實驗室的底蘊沒有累積起來 <del>除了宅</del>？。強者我朋友（不是我）說，有些想法可能傳統，但是不一定就不是好的。</p><p>而且就算講了你們也不一定會聽（笑）。</p><p>所以接下來我會更主動來給大家建議，而不是給你很多可行的路線讓你自己選。我會嘗試幫助你釐清或是更精準地把我心中模糊的問題跟想法展現出來。</p><p>實驗室正處於一個蓄勢待發（？）的狀態，將會有人慢慢會往人生的下一步走。我覺得很幸運能夠參與，但也覺得很惶恐。要如何抱持現狀，或是讓之後實驗室更好，是我一直主持實驗室一直要考慮的議題。某一方面我覺得實驗室沒倒實在是太厲害了，另一方面就是一直在想的，實驗室接下來的文化跟傳承。</p><p>我發現我們實驗室好像沒有什麼目標，或是我好像從來沒想過。</p><p>突然想一個目標其實很難~~ 潛意識說不定是怕立了flag失敗？<del>，尤其是要不好意思承認自己這幾年真的沒有目標，就是想到什麼就做什麼，然後就拼命做下去了。這可能跟我當初 ~~其實現在還是</del> 自信心不足有關，也不覺得自己有多好，做一做哪天就走人了，所以也只能拼了。</p><p><strong>實驗室接下來的目標</strong></p><p><strong>實驗室的目標就是: 實驗室未來五年內成為亞洲頂尖的微生物生態演化實驗室之一</strong></p><ol><li>我自己的目標是 Research freedom</li><li>碩士班：Research execution</li><li>博士班：Research independence <del>畢業！！！！</del> </li><li>博士後研究：Career independence</li></ol><p><img src="/img/evolutionintel.png" alt="The evolution of Intellectual Freedom [source: PhD comics]"></p><p>有好的博後做困難且突破的問題，好的學生做深耕或是的題目跟助理在之後支援，跟之後想怎麼選新的人進來都好像”對”了。這一兩個月實驗室的有些人可能有發現，我慢慢把一些非學術的想法開始傳達下去。在生活上我也從你們學到很多，像是減塑，然後試著了解不同世代的想法。</p><p>跟去年年底所說的一樣，一些人會慢慢往下一步走，實驗室不管是經費的問題還是學生開始畢業，接下來會都會慢慢縮編 <del>很可惜沒辦法收有email 來的四個博班生兩個博後，雖然都很厲害</del>，更集中地往我所認為的大方向 <del>更冷門？</del> 前進。但是在這之前，目前有的計畫還是會盡力做完。現在的計畫都是超級有趣的，希望都會有好成果。</p><p>真心希望你們可以好好努力發展去做你們想做的任何事。然後，希望大家好聚好散。  </p><p><strong>時間管理</strong></p><p>回到自己的課題：啊～到底怎麼家庭跟研究兼顧呢？<br>想到以前看到的一篇文章: <a href="https://opinion.cw.com.tw/blog/profile/394/article/5883">教授爸爸的心聲──「為升等錯過孩子的童年，是我最自責的事」</a> , 之前寫到的：</p><blockquote><p>台灣日漸不堪的薪資條件，有可能讓同時身為孩子父母親的教授們，犧牲小我，來成就國家育才的大我目標嗎？他們願意缺席自己孩子成長的重要時光，來成全他人孩子的需要嗎？ </p></blockquote><blockquote><p>對一位身為4個孩子父親的大學老師而言，將大量時間投入於研究、教學與學術服務的需要上，卻缺席自家孩子生命過程中的重要時光，讓我至今仍對家人感到十分抱歉與自責。</p></blockquote><p>雖然我不知道這位教授內心覺得自己算不算成功 <del>而且他其實寫的是反對年金改革</del>，但是網路上成功的範例不外乎是花超級多時間工作、犧牲了一些事、然後愧疚一大堆身邊的人這樣。反正歷史都是勝利者編寫的。</p><p>至少在學術界也是這樣 。之前在twitter 上一位教授說他都跟他學生說如果工作少於60個小時的話，那他們就是比他們同儕跟教授們更不努力（！）</p><p><img src="/img/twitter60hours.png" alt="QQ"></p><p>這也是大部分學術界，甚至是大部分領域都需要的想法。問了周遭比較熟的人，好像也是這樣：</p><ol><li>上個禮拜的工時大概到一百小時了。有種懷疑人生感 <del>阿IMBA你不是剛新婚你老婆很怒</del></li><li>大概60-80。花很多時間在非關研究上 <del>辛苦X哥了</del></li><li>完全沒休息，一天只能睡5-6小時。 <del>辛苦南霸天了</del></li></ol><p>這個推文後續是一大堆教授進來抗議，後來也刪文了 XD 。<br>不過後來有英國衛報做了一個詳盡的報導「<a href="https://www.theguardian.com/science/head-quarters/2018/feb/13/how-to-be-an-academic-without-working-60-hours-a-week">How to be an academic without working 60 hours a week</a>」。</p><p>從這串討論文比較重要的訊息是有很多厲害的學者其實一個禮拜工作40-45 小時而已。我不知道竟然是這樣，但是這可能代表了大部分人其實都也不知道而已。然後我也後面才發現我很厲害的其中兩個合作者工作也才40小時。</p><p><strong>你不能阻止人們更努力的工作，因為他們熱愛這些工作。而且在每個時間點都會做不同程度的努力。你當然要欣賞他們。</strong></p><p><strong>事實通常是有一好沒兩好，到最後都是選擇。但是用工作來逃避某些事情然後說做出一些”犧牲”的話，不管對家庭或是學生或是總總，或是用這個當作理由去把延長工時正當化等等，我覺得反而就是虛偽了。</strong></p><p>這樣種種的累加會變成一種文化：有些文化就會變成工時長但是真的沒有做些什麼。實驗室每個人都待很久但是沒有做什麼。行政每件五分鐘的事都跟你喝茶解釋很久但其實沒有什麼。我覺得要討論的是整個社會的架構，跟擁抱更多的選擇，然後定義成功到底是什麼，或是更多討論一件事的效率，而不是花多少時間。</p><p>不過當然很難，因為人類本來就是崇拜英雄（笑），所以做科學就是要做到腦袋快壞掉這樣（咦），某一方面成不成功也都是別人架在你身上的框架。</p><p>我是一個普通人，沒辦法永遠的保持最佳的狀態。實驗室也是，狀態終究會起起伏伏。我熱愛我的工作，但是也想一起陪伴小孩。所以我自己的課題就是自己時間的管理，然後集中這一部分的訓練。找出並沈浸在自己新的節奏。</p><p><img src="/img/workingtime.png" alt="八月工作量 ~~九月有點多先放一個正常的好了XD~~"></p><p><img src="/img/workingtimeprogress.png" alt="一對一花了26小時"></p><p>利用軟體的幫助，我能追蹤的工時加上晚上小孩睡覺後沒追蹤的差不多一個禮拜45小時上下，好像不能再多了。大部分的時間都是跟實驗室的人討論，很好。但是要學著更有效率 <del>89個小時花在有的沒的…</del>。</p><p>然後回家老婆小孩看到我都會笑 <del>也會哭</del>。</p><p>這樣的日子，很好。希望能繼續加油。 共勉之。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">time to rethink</summary>
    
    
    
    <category term="Lab life" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/Lab-life/"/>
    
    
    <category term="實驗室" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何有效率的讀期刊論文/Paper</title>
    <link href="https://dogoodscience.biodiv.tw/2019/08/21/howtoreadapaper/"/>
    <id>https://dogoodscience.biodiv.tw/2019/08/21/howtoreadapaper/</id>
    <published>2019-08-21T10:26:28.000Z</published>
    <updated>2022-09-05T10:48:07.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h3><p>因為又要更新下學期的教材，學生也遇到寫期刊論文(之後都會以P來代表)初稿太口語化的問題然後需要給予幫忙，讓我決定寫一篇文章整理一下自己的方式。 </p><p>為什麼寫P之前要需要知道怎麼讀P呢？因為這樣你才會知道讀者多愁善感渴望<del>又有一點變態</del>的心渴求什麼。這也是一個高教訓練學生的核心能力之一。因為讀懂它，代表你的基礎能力（領域的知識、英文理解）已經有一定的基礎，以後讀懂相關的文獻也比較沒問題，達到獨立研究的第一步。</p><p>怎麼讀一篇P呢？線上有很多很好的參考資料，如彭明輝老師的 <a href="https://news.readmoo.com/2017/09/17/graduate-student/">大學時代的讀書方法不管用了，為什麼？</a> 或是Science期刊發表很多不同方式的 <a href="https://www.sciencemag.org/careers/2016/03/how-seriously-read-scientific-paper">How to (seriously) read a scientific paper</a>。這兩篇都很好，所以我也不想老生常談，主要是想探討怎麼更有效率地讀一篇P。</p><h3 id="效率才是重點"><a href="#效率才是重點" class="headerlink" title="效率才是重點"></a>效率才是重點</h3><p>完全瞭解一篇P不難。但是要在很短時間收取它的精華，甚至要決定花多少時間在某篇P上，這是一個難題。舉例來說，我之前有看過學生為了要討論一篇P花了整整一個禮拜。如果對這位學生來說這篇P是完全新的領域，而花很多時間去了解這篇背後的專業背景、問題的癥結、實驗細節等等，那當然是值得的。以學習曲線來說，這是一開始對新領域不熟悉而造成掌握信息的速度變慢許多。</p><p>但是接下來要想的是，下一次讀P會花更少時間嗎？為什麼？這重要嗎？</p><p>是，這很重要。主要還是時間的管理。畢竟身為一個研究者，你必須時常的去更新你的學識跟嘗試新的東西，思考新的想法。其實也沒有很新，說不定都是其實是五年前的想法（五年前想到、四年前開始做、一年前投稿、Boom!）。所以懂的怎麼有效率的管理時間去更新你的想法是作為獨立的思考者非常重要的課題之一。<del>你也可以思考這樣你喜不喜歡這樣的生活。</del></p><p>看看我自己七月的行程 <del>最近迷上toggl</del>，先不算七月中之後出差到月底忘記算，至少在實驗室的前11天裡我花了快8  小時讀P。雖然七月真的很忙所以算是低估，但是以這樣來算的話，我一年會~260小時就是在讀P上。我算過我一年應該是要讀至少100篇P。我覺得這還算少的，如果可以的話能給我多一點時間讀會更棒。畢竟，讀自己感興趣的東西是研究工作最棒的其中一部分。</p><p><img src="/img/toggl2.png" alt="行政好多啊～還有很多更小的"></p><p>最重要的是你可以從這篇文章得到什麼，然後你要訓練自己怎麼有效率地做這一件事情。 </p><p>接下來這是我的方法，每個人都會有自己的習慣。希望你可以找出你的模式。</p><h2 id="讀P的-步驟"><a href="#讀P的-步驟" class="headerlink" title="讀Ｐ的 步驟"></a>讀Ｐ的 步驟</h2><h4 id="第零步：為什麼要讀P"><a href="#第零步：為什麼要讀P" class="headerlink" title="第零步：為什麼要讀P"></a>第零步：為什麼要讀P</h4><ol><li>學識的取得</li><li>想法的取得或收斂</li><li>讀、寫作能力的取得</li><li>實驗步驟、分析的取得</li><li>興趣</li><li>預測領域的走向</li><li>老師逼的 * </li><li><del>世界和平</del></li></ol><p>* 記得當你對自己沒有安排時，人生就會有一些雜七雜八的人幫你安排。</p><h4 id="第一步：讀P的目的。"><a href="#第一步：讀P的目的。" class="headerlink" title="第一步：讀P的目的。"></a>第一步：讀P的目的。</h4><ol><li>完了下禮拜要報一篇P</li><li>老師給一篇P叫你讀</li><li>更新自己的腦袋&#x2F;教材</li><li>自己領域的新知</li><li>想要了解一個新領域</li><li>正在分析結果</li><li>正在寫一篇文章</li><li><del>完了這篇P的標題根本就是我正在做的</del></li><li><del>這篇竟然cite 了我誒好棒趕快去讀</del></li></ol><h4 id="第二步：打造一個讀P的環境跟過程。"><a href="#第二步：打造一個讀P的環境跟過程。" class="headerlink" title="第二步：打造一個讀P的環境跟過程。"></a>第二步：打造一個讀P的環境跟過程。</h4><blockquote><blockquote><p>“情境一：你在網上找到一篇P，你用最新的可線上編輯pdf 的軟體準備好好讀做很多註解，然後朋友fb <del>如果你有朋友的話</del> 你，回覆訊息後發現有兩封email，讀完後發現很久沒更新的獵人竟然更新了。。一天下來，你發現你好像還沒讀完整篇P，但是至少知道了某人要讓宇宙發大財。”</p></blockquote></blockquote><p>這樣的情況是否相似？</p><p> 古人讀書時還要紅袖添香，而現代<del>宅宅都是穿無袖的</del>這個時間點下，至少要想一個能讓你專心的情境。然後工欲善其事必先利其器，就算讀完了，了解這篇了，如果沒有把這些知識稍稍改變你的認知，那你終究只會多懂一點冷知識而已。 </p><p> 我發現很多人其實很少探討這一部分。<strong>但我覺得非常重要，就是長時間的效率問題。</strong>雖然我有一陣子也是想把所有的資料都存在線上，筆記也在線上好整理等等。後來發現太多誘惑 <del>漫畫啊～</del>，還是回歸學生時期演練最習慣的動作。</p><p>所以在讀的時候我會：</p><ol><li>我會印出來。<del>尤其知道台灣有做木材生成的<a href="http://homepage.ntu.edu.tw/~deptlifesci/faculty_YingChungLin.html">超帥IMBA教授</a>後，印得更勤了。</del></li><li>然後要做筆記，所以我會準備一張白紙。 <del>嗚嗚沒有香</del></li><li>放 One republic + Coldplay + Snowpatrol + Linkin Park 的歌</li><li><ol><li>人生正面的時候會一直放 Everything I need</li><li>負面的時候會一直放 Skinny Love</li></ol></li><li>在讀的時候可以把重點寫在文章的第一頁</li><li>在paper上畫筆記跟註解 <del>或是滿滿的OS</del></li><li>在讀的時候可以把重點寫在文章的第一頁</li><li>在分別的白紙上寫你 a.自己的觀點、b. 得到的想法跟 c.接下來要做的。範例如下：<ol><li>重點！這很有趣代表著 A -&gt; B -&gt; C ! 是否代表 D 也有可能? 等等要找是否有 C -&gt; D 的文獻</li><li>這幾句寫得太漂亮了。之後寫計畫可以寫相似的<del>希望跟哥倫布得獎者一樣那麼帥</del></li><li>這方向對嗎？</li><li>A -&gt; B 這部分我需要找更多有關 A 的 Review</li><li>我需要讀這個通訊作者更多的P</li><li>要找學生meeting 了。~~ ~~</li><li><del>一句髒話然後</del>目前的想法  #如果被某些事打擾必須先暫停</li></ol></li></ol><p>讀完好的P的話。會以不同課題個別收集。</p><p><img src="/img/officeview1.png" alt="辦公室的一角"></p><h4 id="第三步：讀的順序。"><a href="#第三步：讀的順序。" class="headerlink" title="第三步：讀的順序。"></a>第三步：讀的順序。</h4><p>這在網路上也有很多文章，主要在這邊 <a href="https://www.sciencemag.org/careers/2016/03/how-seriously-read-scientific-paper">How to (seriously) read a scientific paper</a> 也有很多不同學生跟教授分享他們讀的方式跟背後的原因。我的方式為：</p><ol><li>Title and abstract 先讀，決定要不要印出來讀。</li><li>如果生資軟體沒有github，就謝謝指教下一篇吧</li><li>Figures and Conclusion</li><li>緒論 Introduction *   </li><li>Methods</li><li>Results</li><li>Discussion</li></ol><p>註：這是比較偏生科的期刊</p><p>大部分人會建議 [3] 緒論 (Introduction)  可以最後讀，原因為如果你自己也在相似領域的話，其實你說不定已經知道大部分的文獻與要探討的問題。我把緒論放在前面 ，是因為 [1] 跟 [2]  是讓我先有對這篇P的課題有自己的想法跟角度，然後我會從緒論去嘗試了解作者們的想法跟當下的情境，互相驗證。緒論也是可以欣賞不同領域的學者怎麼寫作的戰場，在這邊是可以嘗試了解不同寫作風格&#x2F;性格。不過倒是可以讀快一點。某些人也會建議 [4] Methods 可以很後面讀。我是覺得Methods 很重要因為需要知道這篇P做實驗的嚴謹度或是當下的挑戰。</p><p>有些讀者會速讀很快看一遍。覺得值得深讀會再看第二次第三次。這是 Prof. S. Keshav 所謂的<a href="https://www.google.com/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&ved=2ahUKEwihuvuQ95LkAhWxL6YKHeCKBkgQFjAAegQIABAC&url=http://ccr.sigcomm.org/online/files/p83-keshavA.pdf&usg=AOvVaw3XAM4Y6Gz7gnWK-S2t_prz">三讀法</a>，或是彭明輝老師文章講的<a href="https://news.readmoo.com/2017/09/17/graduate-student/">螺旋式閱讀法</a>。這是我以前的方式。不過有了自己筆記之後，我通常是會在分析的時候看一次，然後真正寫P的時候再重新看一次。</p><p>找尋新的想法、接觸新領域、備課<del>、或是諸事不順</del>的時候我會先找兩篇Review。一篇五到十年前的跟一篇最近的。然後開始從舊的開始讀。然後再從這兩篇Review有cite 的P 開始讀。主要是抓住這個領域i)嘗試解釋什麼問題 ii) 用的方法跟角度iii) 文筆 iv) 關鍵字。加上自己的角度歸納出一個想法之後嘗試搜尋是否有相關的文獻。</p><p>如果是軟體的話，讀完後會去下載試用。然後看他們的核心code。</p><p>如果是分析相關的統計的話，又對自己很重要的話，會再排一段時間去演算看看。</p><p><del>如果是群體遺傳的新統計，只能邊看邊膜拜了，期待自己有一天被雷打到自己~~~~~~可以推算成功</del>。~~</p><h4 id="第三點五步：報告P的時候老師看什麼。"><a href="#第三點五步：報告P的時候老師看什麼。" class="headerlink" title="第三點五步：報告P的時候老師看什麼。"></a>第三點五步：報告P的時候老師看什麼。</h4><blockquote><p>“情境二：你是清Ｘ的某實驗室學生。你的老師是出了名的博學<del>、帥、卓子亂、愛電人</del>，然後給了你一篇P有關一個<del>可以吃的</del>動物的基因體分析要你下次報。你是第一次報，所以你問了一下這篇的重點還有要注意的重點。老師講得超快結果你只記得一兩點，全身充滿法喜但是還是不太知道要怎麼報。”</p></blockquote><p>報Ｐ有兩大目的： [1] 妳自己基礎學識跟簡報能力的精進，還有 [2]分享給實驗室每一個人正確的資訊。一個實驗室如果一個禮拜有P的報告，加上自己讀的P，等於無時無刻都在收攏新的資訊。某一方面 [2]更重要，因為報錯的話等於整個實驗室收到的資訊都是錯的。 </p><p>這時候老師或是實驗室比較有經驗的夥伴就很重要了。老師主要是依他的經驗當作整個報告的控管（你講得對不對 <del>是不是在唬爛</del>），然後給予建議，主要是報告的時候的小習慣 沒<del>有信心的部分會不會變快變小聲</del>，資訊傳達的精準度 <del>我覺得他做的沒有很好但是講不出來為什麼</del>，學識的了解。</p><h4 id="第四步：報一篇P的不同等級"><a href="#第四步：報一篇P的不同等級" class="headerlink" title="第四步：報一篇P的不同等級"></a>第四步：報一篇P的不同等級</h4><p><strong>見Ｐ是Ｐ[整篇P的來龍去脈]</strong></p><ol><li>為什麼要報這篇Ｐ, i.e.,你報這篇的目的是什麼</li><li>作者是誰，之前做了什麼，現在在做什麼相關研究</li><li>Authors contribution? 第一作者是學生還是？ #審視自己的狀況 </li><li>所以作者們為什麼要發表這一篇</li><li><strong>整篇Ｐ在講什麼</strong> **</li><li>結果是什麼</li></ol><p><strong>見Ｐ不是Ｐ [論述攻防]</strong></p><ol><li>批判這篇的弱點。</li><li>這篇什麼沒講？為什麼？</li><li>有哪些實驗應該做？</li><li>統計對嗎？嚴謹嗎？</li><li>有哪些P作者應該引用但是沒有？</li></ol><p><strong>見Ｐ還是Ｐ[你自己的意見]</strong> </p><ol><li>回到原點，這篇Ｐ解決了什麼問題。有改變整個領域嗎？還是少許的推動？<del>還是學生為了要畢業？</del>   </li><li>以作者群來說，他們接下來可以做什麼。 <del>還是只是有錢</del></li><li>其他實驗室對這篇的看法？</li><li>Data 有發表嗎？</li><li>實驗室或是自己可以得到什麼。</li></ol><p>** 大部分學生認為這點最重要。是沒有錯，<br> 但是報告的重要一點是你要把自己帶入作者的角色而去讀這一篇。</p><h4 id="第五步：其他原則"><a href="#第五步：其他原則" class="headerlink" title="第五步：其他原則"></a>第五步：其他原則</h4><ol><li>一個禮拜最少最少最少讀2篇 *</li><li>跟學生計畫有關&#x2F;給的 P 一定要讀</li><li>正在寫某一個P的話每天要至少讀一到兩篇相關的P</li><li>每兩個月大整理一次自己的筆記跟已經印的P。</li><li>刊載在大期刊的Ｐ盡量三個禮拜讀一篇。<del>#滿滿的Supplementary</del></li></ol><h2 id="後續？"><a href="#後續？" class="headerlink" title="後續？"></a>後續？</h2><p>怎麼算讀進去一篇P呢？</p><p>讀很多P可以提升你的眼見，想法等等。</p><p>但是只有開始嘗試相關的實驗或是分析相關的資料，變成或改變自己的想法有收斂、整合，之後增加自己或是實驗室整體的能力，才算是真正讀一篇P 進去。<del>就就差沒刻進去了</del></p><p>以傳統的實驗室來說，這樣最終的後續就是發表。</p><p><strong>自己發表的文章其中的緒論跟文獻回顧就是最好的整理。</strong></p><p>然後之前整理有關這個課題的筆記、印的P就可以用這篇替代了。</p><figure>   <img src="/img/finishedpile.avif" alt="又一個里程碑" style="width:40%" >   <figcaption>又一個里程碑 </figcaption><p>希望對大家有幫助。學會了怎麼讀，就可以開始想怎麼寫了。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">how to read a paper</summary>
    
    
    
    <category term="研究的心路歷程" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/categories/%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%9A%84%E5%BF%83%E8%B7%AF%E6%AD%B7%E7%A8%8B/"/>
    
    
    <category term="實驗室" scheme="https://dogoodscience.biodiv.tw/tags/%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
